<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Muja Ka!</title>
    <description>Well, happy finding you here.</description>
    <link>http://www.mujaka.com/</link>
    <atom:link href="http://www.mujaka.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 14:34:10 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Dec 2016 14:34:10 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>留学生逆袭新职业：替美国人代写论文，我竟从失业青年一夜暴富</title>
        <description>&lt;p&gt;文｜步宪，From 别处World我们阅读，热爱文字与艺术，崇尚具有美感和精神沉思的生活，对一个更大的「世界」怀有乡愁。「毕业」是一件伤感的事情，对「一毕业就失业」的人来说尤其如此。如何找到一份能养活自己的工作？相信这是让许多年轻人盯着天花板失眠的问题。今天的主页君介绍了一份薪资非常诱人的工作：替欧美学生代写论文。旺季时，每月能挣一万美元——换算成人民币的话，可能比很多应届生的年收入都高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这当然远不止是「能养活自己」的级别了，但我却在读完这个故事之后感到一种没顶的「虚无」。挣得多就一定是有意义的吗？这整个「代写」产业对于「教育」来说意味着什么？在这个商品社会，学位和文凭都能用钱砸出来，我们是否还能相信「教育」？我们还能怎样检验「教育」？而这些代写「枪手」们，谁又能说他们做错了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;早上七点的肯尼亚，首都内罗毕市郊高速公路旁，雨后积水的泥土路巷子深处，一栋橙色外墙的六层公寓楼里，所罗门和尤妮丝夫妇刚吃过早餐。他们坐在十几平方米的小客厅内，各自对着自己的手提电脑敲敲打打。快满一岁的女儿克劳伊坐在伸手可及的沙发上，瞪大眼睛玩着玩具。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此刻正值早高峰，虽是首都，内罗毕却基本没有能走人的人行道，步行上班者游走在汽车之间。有的十字路口没有交通灯，司机宁可堵着也不让半步，几乎封死十字路口。破旧的小巴更加霸道，像疯狂老鼠一样在车流中穿梭，任谁都要惧它三分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;32 岁的所罗门和 27 岁的尤妮丝，出身于肯尼亚最大部族基库尤，在乡下长大，大学期间来到内罗毕，在此定居。此刻他们气定神闲，和楼外辛苦赶路的上班族相比，俨然不是一个世界。▲  「学界 - 研究」（Academia-Research）网站，客户是来自欧美高等院校的学生。Academia-Research网站截图他们从事的工作特殊而秘密，报酬可观，工作灵活，而且不必早晚跋涉。雇主是一个叫做「学界－研究」（Academia-Research）的网站，客户是来自欧美高等院校的学生。客户在网站下单，付费请代写师替自己完成论文，所罗门和尤妮丝正是两位职业论文枪手。千万不能让客户知道代写师出身于非洲在内罗毕差不多每栋公寓楼里都有两三个写手。群里竟有 2 万多成员15-35 岁的年轻人占肯尼亚总人口的 35%，却有高达 67% 的失业率▲  中国工人在肯雅一个地盘监察工程进度。摄: Simon Maina/AFP没工资的日子，所罗门住在木库鲁贫民窟的木架铁皮房子里，跟另外 5 个室友同住一间房，租金为每人每月 5 美元。室内没有自来水，每天要提着水桶去街上买水。工作单位不提供餐饮，所罗门不得不跟客户索要小费，每月只花 10 美元买食物、自己做饭。每当父母问起近况，他只报喜不报忧。不过，细心的母亲还是会时常从乡下打包新鲜蔬菜，托长途汽车司机带进城里，交给大儿子。不过当时所罗门还是抱有希望：实习既可以提高能力，也能让领导看到自己的潜力，很可能实习结束就被正式聘用。8 个月后，所罗门看到肯尼亚标准局登出广告，公开招聘正式员工，职位正是自己有意做的。他意识到标准局不会雇佣自己：「政府部门正式员工的待遇不错。当官的看到广告，一定会想方设法把亲戚朋友送进去。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;多数非洲国家腐败成风，世界著名非政府组织「透明国际」建立的清廉指数 2014 排行榜显示，肯尼亚在 174 个国家和地区中排第 145 位。在这里，「走后门」屡见不鲜。所罗门自嘲：「而我，太微不足道了。」▲  一名建筑工人在肯尼亚首都内罗毕地盘工作。摄: Thomas Mukoya/REUTERS2011 年初，无偿工作 8 个月后，所罗门选择放弃。他给熟人打电话，询问工作机会。他的朋友当时给一家叫做「论文写手」（Essay Writers）的网站做学术论文代写师，已经做了两年。他让所罗门来当学徒，接受培训，学习按照欧美高校标准做学术研究、写作论文。短短两个月后，所罗门「毕业了」。他通过了代写网站的英语语法和写作测试。并不是所有人都能顺利过关。「我记得很清楚，当时有英语语法测试，5 分钟内要完成 45 个选择题。答对 85% 以上才过关。」所罗门回忆说，「然后还要在半个小时内完成一篇文章。管理员会审核你的写作水平。」所罗门正式被代写网站聘用为初级代写师，没有合同和底薪，按任务量结算薪水。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所罗门说，肯尼亚大学毕业生的就业形势非常严峻，到现在还不时会有当年一起毕业的同学打电话，请他推荐工作。他说，代写论文这一行提供了不少就业岗位，自己就是最好的例子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2012 年，所罗门结了婚，妻子尤妮丝是银行职员，每天早上 7 点 30 分就要赶到公司上班，工作 12 个小时，税后月收入却不到 500 美元。结婚半年，尤妮丝辞职，也进入代写这行。工作日两人几乎足不出户，各自对着电脑忙碌，每天差不多要工作 10 小时。吃饭时间，尤妮丝就停下手上的活儿，去厨房做饭。这样也可以一直守在孩子身边，不需要请保姆帮忙。周六有时还会忙些业务，但周日一定是家庭时间，全家一起休息或娱乐，从不工作。大多数肯尼亚人辛苦工作一年赚到的钱还远不及所罗门一个月的收入如今，以当地标准来看，所罗门是富人。但他仍旧过着相对朴素的生活。三口之家并没有搬进内罗毕高档住宅，而是在城郊普通公寓楼内租了一套 50 平米的 2 室 1 厅，每月租金约 250 美元。家具摆设极其简单，最值钱的家私就是客厅里的索尼 50 寸液晶彩电，女儿刚学会站立，最喜欢对着大彩电看动画片、跟着摇摆。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然利润不错，这行做起来并不轻松。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;代写论文的费用跟客户所修学位有关，从高中到博士论文，学位越高，收费越高，当然也跟所选代写师的级别成正比。刚被聘为初级代写师时，为证明写作能力，所罗门要免费完成几篇论文，网站管理员认为合格，才可以赚到第一桶金。初级代写师每写一页可以入账 2-5 美元。根据平均每天完成 10 页的速度计算，每月收入不过几百美元。客户多为欧美学生，和肯尼亚有时差。为了便于与客户沟通，所罗门经常需要打乱作息时间。他举例说，美国东部时间比肯尼亚晚 8 个小时，美东地区还是繁忙的下午，肯尼亚已经步入夜晚。为了保证能及时回复客户的信息，他夜晚只睡 4 个小时，第二天白天再补个午觉。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我最多能在这个行业干 10 年，这是我的上限，」所罗门说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所罗门认为，这个行业最大的挑战是信息量巨大。欧美国家最忌讳学术论文作假，一旦被发现抄袭，学生有可能会挂科、留级，严重情况甚至会被退学。所以，所罗门在学术论文写作过程中必须查找阅读、合理引用大量学术资料。我一天都没上过你的课，却要替你做调研、完成论文，论文还要顺利通过我才能赚到钱，我得相当聪明才行啊！他说，他自己只是大学毕业生，有时竟然要代写博士论文。记者问他最不喜欢写哪一学科的论文，他说是历史。此外，所罗门写过商业、医学等方面的论文，但电脑编程方面他几乎一窍不通，不敢涉足。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一旦交给客户的论文出了问题，比如出现错误信息或错过截止日期，代写师不但得不到应有的收入，还会被罚款。「公司永远不会赔钱。如果要给客户退全款，也是代写师一人承担。」他说。不过，所罗门认为，评估过程还是很公平。如果是客户自身有问题，代写师可以跟网站管理员解释，管理员自会主持公道。如今，所罗门很少自己写论文。他和其他资深行家一样，学成之后再出师。他现在就有 4 个学徒，都是 20 多岁的大学毕业生。记者问他一共教过多少人，他已经记不清，只说「很多很多」。他收学生不分男女，但必须要有大学文凭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所罗门负责用高级代写师账户在网站上抢单，接下大量写作任务，然后分给学徒完成。他说，抢订单也是有技巧的。有时，一个任务有几十人抢着接，下手要快。为了保证网速，他家里安装了光纤网络；为了保证电脑运行速度快，他只安装了微软 Word、PDF 阅读器和 Google Chrome 浏览器这 3 个软件。「连杀毒软件都不安装，」他解释，「安杀毒软件打开网页的速度就会变慢。也许晚了不到一秒钟，活儿就被别人抢走了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所罗门把教学生看成是「再投资」，赚取额外收入。他以高级代写师的身份，每页收取 7 到 11 美元的费用，而他只付给学徒每页 1.5 美元，每页净赚超过 5 美元。也就是说，客户付了额外费用，请高级代写师出山，完成论文的竟是小学徒。所罗门说，代写网站就是一种「资本主义」。他们收了客户的钱，只把其中一小部分付给真正完成工作的劳工。但他强调，学徒写的文章他会逐字逐句审核和修改，文中每引用一个学术资料，他一定会找到出处，确认引用方式和信息正确。毕竟，论文要通过他的账户递交给客户，他不想因为学徒犯的错误毁了名声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;买卖账号也是行内生财之道。随着肯尼亚代写大军逐渐扩大，竞争也日益激烈起来。初级代写师工资低，拿到任务的几率也不高。于是有人想投机取巧走捷径买高级账户。现在，买卖中、高级代写师账户已经成了行内众人皆知的「秘密」。记者观察到，所罗门所在的 Facebook「隐秘群」里，就有人在卖账户。中级和中高级账户可以卖到 1 到 3 千美元。所罗门说他也曾卖过几个中级账户。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;记者问他现在使用的高级账户可以卖多少钱？他说：「如果有人出 1 万美元，我会考虑卖的。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所罗门有很强的危机意识。他说，每个月所赚的钱，除了用于养家、孝敬父母、分给弟弟妹妹们的部分，剩下的都拿来投资，这样可以保证总有出路。用做代写师赚到的钱，他 3 年前投资开了家洗车店，雇了几个员工。之后又做起了买卖日本二手车的生意，直接从日本进货在当地卖。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最近几个月，他开始从中国阿里巴巴网站上购买酷炫车头装饰灯，成批进口到肯尼亚，并负责给客户安装。最近，他又买了一辆商务车，聘了一个司机，接送附近的孩子们上下学，收取服务费。生意越做越多，而他还在不断思考新的投资领域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁又能预想到，所有这一切都起源于代写这一行。本文系授权发布，From 别处World，微信号：else-world，我们是世界的异乡人，用身体丈量这颗蓝色星球，从这一角迁徙到那一角。即使暂时停留在某个地方，我们也对这个高速变化、机械流水线式重复、快餐文化的世界感到隔阂与疏离。「别处」讲述他者，也揭示寻常生活中被忽视被隐藏的价值、概念和面向。欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，INSIGHT CHINA 诚意推荐&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E7%95%99%E5%AD%A6%E7%94%9F%E9%80%86%E8%A2%AD%E6%96%B0%E8%81%8C%E4%B8%9A%EF%BC%9A%E6%9B%BF%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%BB%A3%E5%86%99%E8%AE%BA%E6%96%87%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%AB%9F%E4%BB%8E%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%A4%9C%E6%9A%B4%E5%AF%8C/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E7%95%99%E5%AD%A6%E7%94%9F%E9%80%86%E8%A2%AD%E6%96%B0%E8%81%8C%E4%B8%9A%EF%BC%9A%E6%9B%BF%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E4%BA%BA%E4%BB%A3%E5%86%99%E8%AE%BA%E6%96%87%EF%BC%8C%E6%88%91%E7%AB%9F%E4%BB%8E%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E9%9D%92%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%A4%9C%E6%9A%B4%E5%AF%8C/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>从清洁工到斯坦福，连谷歌都跪着叫女神，华裔女性可以有多成功？</title>
        <description>&lt;p&gt;From GirlUp微信号：iGirlUp11月15日，谷歌在旧金山召开的新闻发布会上宣布，斯坦福大学人工智能实验室主任李飞飞，已经加盟公司并将领导谷歌云计算集团旗下新成立的机器学习部门。李飞飞在图像识别领域可谓是一个家喻户晓的人物。可以毫不夸张地说，她已经是一个站在了人类智能巅峰的华裔女性，她的研究可能改变未来的人类世界！Caltech 101 和 ImageNet斯坦福大学计算机系终身教授，人工智能实验室与视觉实验室主任。主要研究方向为机器学习、计算机视觉、认知计算神经学，侧重大数据分析为主，已在 Nature、PNAS 等顶级期刊与会议上发表了 100 余篇学术论文。先后获得： 2006 年微软学者新星奖以及谷歌研究奖；2009 年 NSF 杰出青年奖；2011年3月荣获斯隆研究奖计算机科学奖；2012 年雅虎实验室学者奖以及 2014 年 IBM 学者奖；入选2015年“全球百大思想者”……但是让我们更加吃惊的是，这个牛哄哄的女孩，竟然经历过大逆袭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁能想象得到：她曾经对于英文一窍不通，为了生活去做过清洁工、中餐馆收银员，帮人遛狗等工作，还到处借钱开干洗店……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是什么给她莫大的勇气和动力，是什么让她无惧前行？1976 年，李飞飞出生于北京，后来在四川长大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在她16岁的时候，父母为了完成自己的美国梦，带着她举家移民到了美国，这也开启了李飞飞自己的美国梦。李飞飞和父母虽然父母都是知识分子，但是都不会说英文。想要理解很多本质的问题，如宇宙的起源，生命的意义等，我想要生命中拥有那种智慧。“我目睹了太多天赋异禀的斯坦福博士生却因为签证的事情困扰不已，我实在对给这些天才们设置如此多的关卡障碍这件事感到不可理喻。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为众多美国移民中的一员，李飞飞深知移民这条路上所要做的牺牲和强大的意志力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当她在普林斯顿大学读书时，因为没有钱，为了完成学业，她努力地做各种工作，去中国餐馆打工，给人打扫房间……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了让她的父母在美国谋生，她四处和朋友、甚至中学数学老师借钱，买下了一家干洗店；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了生计，她不得不平时上课，每天下课后，她也会通过打电话来参与干洗店的工作；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时周末也会给家里的干洗店帮忙，接待那些来取送衣物干洗的人。早期当地的报纸上对李飞飞的一篇报道并不是每个美国移民都能实现自己的梦想，当初她随父母举家搬到大洋彼岸，“来到这个国家是为了追求梦想”就已经知道这个梦想的实现实在艰难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1999 年，李飞飞从普林斯顿大学毕业，那时的华尔街一片辉煌，互联网泡沫的热潮接近顶峰，李飞飞接到了多家金融公司的工作邀请。然而她却没有从中选择任何一份工作来减轻家庭经济负担。李飞飞当时说道：作为中国人的女儿，我心中有强烈地要照顾好我的父母的责任感。如果高盛给我一个报酬丰厚的工作，我就会分心。虽然只要我接受了这个工作，就能缓解我父母经济上的困难。李飞飞在普林斯顿毕业那个时候，她希望能去西藏，在那儿做一年的藏药研究。这听上去是不是有些疯狂？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的父母支持她做出了最后选择，去西藏研究藏医。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然李飞飞知道自己终将回到学校，回到科研工作中来，读博士也是她的梦想，但西藏之行并非人生插曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在科学界，藏医与中医一样存在很多争议，但这并不妨碍李飞飞对它的兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她在媒体采访中提到，作为一个科学家，藏医可以在哲学和方法论层面上给她给多的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她非常看重具体科研项目在更大领域范围内的意义，每一项研究开始之前都要经过深思熟虑。她曾经放弃高盛的offer，追随梦想来到西藏西藏归来之后，李飞飞去了加州理工学院，攻读人工智能和计算神经科学方向的博士学位。博士期间母亲接连患上了癌症与中风，那是一段艰苦的日子，李飞飞说：我们经历了很多困难，然后一起挺过来了。既要担起生活的责任，又要对得起自己的梦想。自 2009 年以来，李飞飞一直担任斯坦福人工智能实验室和斯坦福视觉实验室的负责人，并成为了终身副教授。李飞飞在Stanford讲课在她 2014 年的简历上，有 95 篇在Nature、PNAS 等顶级期刊与会议上发表的文章和联合发表的文章有 32 篇。2015-2016 年，李飞飞署名发表的论文有 33 篇，还有一篇将在 2017 年发表在 CSCW 会议上。李飞飞觉得自己十分幸运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我从 2000 年开始从事计算机视觉博士研究的时候，很幸运的成为第一批赶上这股新思想的人，刚好开始用机器学习的思路来重新思考计算机视觉里重要的感知和认知的问题。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，Michael Jordan，GeoffHinton 还有 Jitendra Malik，我觉得这三个人是对我影响最深的三个人。Jitendra Malik与李飞飞的合影传承了恩师，李飞飞在斯坦福做老师的时候也是备受学生的喜爱。她在斯坦福扎根之前在普林斯顿和UIUC做过几年，有的学生一路从普林斯顿跟到斯坦福，跨越三个时区，这是怎样的爱啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生对于她的专业素养也是非常肯定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个故事，到Feifei的主页上查学生去向，在一群硅谷scientist，professor中间有一个空白的，这个人去了街上，收入是其他人的总和。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个收入是其他学生的总和的学生对于飞飞的评价是：Fei-Fei的学术水平非常厉害。她做出来的技术或者技术框架在一定时间内成为领域内的技术规范。其次，可以说“整个cv领域因她而不同”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这个改变了cv领域的女性，最让她开心的竟然是：和我的孩子们在一起。我的研究领域是智能。我从他们身上学到了太多什么叫做智能，什么叫做“做人”。没有什么比看着这些孩子长大成人更幸福的了。当后来有人问李飞飞，你是如何克服路上这些困难的时候。她说：“我是一个拼命三郎，这是我的DNA使然”。因为在李眼里，如果总是去感叹为什么会有那么多的困难，这才是浪费时间和一件分散注意力的事情，还不如一心往前冲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李飞飞在接受CNN采访时说：真正生命中的最关键问题是如何充分发挥一个人的潜力，既要担待生活的责任，又要对得起自己的梦想。力量源泉，与你共勉！欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E5%88%B0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%EF%BC%8C%E8%BF%9E%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E9%83%BD%E8%B7%AA%E7%9D%80%E5%8F%AB%E5%A5%B3%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%8D%8E%E8%A3%94%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E5%88%B0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%EF%BC%8C%E8%BF%9E%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E9%83%BD%E8%B7%AA%E7%9D%80%E5%8F%AB%E5%A5%B3%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%8D%8E%E8%A3%94%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>丁磊：求快是创业者的思维误区，过于强调时间窗口也是一个伪命题 | 能量舰</title>
        <description>&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;在工作当中，不知道你有没有注意到这样一个现象：有些领导经常会将「创新」、「快速」….这些词挂在嘴边，听起来这些词显得非常光荣正确伟大。大家总觉得这些词即使不见得在每家公司都能发挥功效，但时常在公司提一提总是好的。直到我读了丁磊先生的这篇文章，才意识到这些词有可能正在将很多创业公司导向一个危险之地。文中，丁磊先生回顾了自己创业这些年跌过的坑，一路趟出来的心得以及对创业独到的理解。或许，丁磊先生的经验之谈能帮你少走很多弯路。1、创业之初我在1997年6月的时候创办了网易公司，那时中国的互联网用户还不到10万人。我们之所以取名叫网易的意思，就是希望上网能变得容易一些。创办网易的时候，我的理想是成功之后自己能有一套房子，有一辆汽车，不用每天都准时上班，可以睡懒觉，有钱可以出去旅游。所以，你千万不要以为，我起初是抱着一个伟大的理想去创办一家伟大的公司，我当时绝对没有这个想法。注册好公司之后，我们就找了一个很小的房间，大概只有8平方米。当时，我很看好互联网发展的两个方向，第一个方向是搜索引擎；另一个是免费邮件。200个于是我开始尝试免费邮箱的方向。当时是出于两个想法，一个是邮箱势必能带来很高的访问量；另一个是邮箱的注册信息很可能成为未来电子商务的资料。当我做完之后，很多人普遍说光靠流量是不会有广告收入的，电子商务离中国还太远了，你还是回去再好好想想。500万这样华尔街的投资人就在我们门口排队了，抢着要给我们钱，而那时候我们除了会写软件，什么也不会做。我们当时的机会真是太好了，现在回过头来看，有两点心得可以与你分享：◣做产品要超前，但同时也不能太超前；◣要身处有创业环境的地方。我们当时非常重要的一点就是把公司开在了广州，离香港近，这也让风险投资银行更愿意找我们，所以如今的互联网创业者就应该将公司开在北京、上海等创业环境好的地方。2、转折与危机随后互联网的蓬勃发展又给了我们一个机会，这就是我们个人主页的网站浏览量一天比一天高，当别人告诉我有人开始想买互联网上的广告的时候，我转身一想公司是不是该开始转型了，我们能不能变成一个互联网门户公司？当时做门户是一件很冒险的事情，需要很多的硬件设施，而且还要有很多的内容，实际上当时的网络广告需求很小，没准日后还是一个吃钱的大怪物。我就和同事们说要看一个公司未来两到三年的发展，不能只看到现在。我当时相信，中国未来三年上网的人会很多，如果有一千万的用户，每个人都点击一下，就有一千万的浏览量，它的广告价值也会很大。2000年6月30日网易在美国上市，但我却很困惑。公司本来是赚钱的，终于等上市了之后，不但不赚钱，而且老亏钱。那时候我们面临一个非常大的挑战，经济衰退，我们新建立起来的门户广告呈现大滑坡趋势，公司内部也面临了严重的问题。我当时很苦闷，员工也很没信心，不知道公司该往哪里走。当然，我苦闷的时候不是每天闷在办公室里，而是自己跑下去做市场调查，问了好多人，调查过好多行业，去调查人家怎么赢利5分5厘我当时说网易有用户，有邮箱，有免费个人主页，如果我们每月从一个用户身上赚一块钱，那我们公司就能实现赢利持平。就这么一个很简单的4分多钱的生意，我们跟移动合作了，利用自己巨大的用户资源和移动的接入平台，最后我们终于从广告模式的阴影中走了出来。这段经历也告诉我，无论是创业阶段还是上市阶段，公司自己的造血能力太重要了。3、我的游戏营销原则在经历过这些发展阶段之后，中国的互联网竞争越来越激烈了。做网页这个东西没有多少技术含量，我们每次出一些有创意的东西，竞争对手抄袭的速度非常快，所以我想一定要做一个技术含量很高，别人抄不了的东西出来。最后，我们决定做游戏，因为网络游戏能防止盗版，玩家必须要接到服务器上才能玩，同时网络游戏的技术含量也相对高，抄起来时间要漫长一些。我们虽然从来没有做过游戏，但可以出钱买一家做过游戏的公司。我当时在广州找到一家很小的公司，这家公司有7、8个人通过拨号上网在做游戏。我问他们怎么做游戏，他们一五一十地跟我说了，我把这个公司买下来了，花了30万美金，很便宜。买下这个公司后，我还抽调了公司最优秀的技术团队过来参与开发游戏，这就是后来的《大话西游》，最后的结果是游戏失败了。失败的原因是，我们有一个工程师想创新，在我们的游戏客户端里嵌入了一 个IE浏览器，结果这个IE5.0浏览器很不争气，经常导致游戏客户端Crash（死机），电脑需要重启。我没有放弃，我对我们同事说，能不能重写一下，我的目标是稳定。六个月后《大话西游2》诞生，从客户端到服务器很稳定，但是开始的时候用户不多，大概只有3000人。我说不要怕， 只要产品好，我去做营销。其实我当时也不知道怎么做营销，所以我就买了好多营销的书一个人看。但光看书没有用，我想，中国谁的营销做得好，我去请教他总可以吧。后来我找到了步步高的老总段永平，就打电话向他请教，并且当面去拜访他。经过这些努力，我终于定下来了营销策略，这些策略让我们的游戏获得了巨大成功。后来，我总结《大话西游2》的成功营销原则是：◣定价原则，我们定了市场上最高的价格。当时市场上别的游戏都是三毛钱一小时，大话西游四毛钱一小时，当时我的同事听说我定四毛钱一小时都认为我疯了，韩国游戏都只有三毛钱一小时，你敢定四毛钱一小时？我说就敢这样定，这是因为真正想玩这个游戏的人不会在意这一毛钱，在网吧上网一小时就需要2元钱。而四毛钱和三毛钱相比，却可以给公司增加了33%的利润，这在公司起步阶段是非常重要的。◣我们从来不做短期利益的事情。那时很多游戏都有包月，一个月35元或者40元可以无限制玩。我说我们千万不要做包月制度，包月大家会集中在一段时间里拼命通关，会缩短游戏的寿命，进而会影响我们长期的盈利。4、创业的思维误区很多人都说网易是一家比较稳定的公司，没什么大的创新，这是因为我发现很多创业者都死在创新上了，这个怎么理解呢？我有三点思考：◣第一、很多创业者都是打着创新的幌子做很多贪婪的事情在2008年经济危机的时候，全球的企业家和投资人都犯了一个毛病，太贪婪了，要求企业，每个季度、每年都要不停地成长，讲得好听一点叫高速增长、快速发展。但这实际上是不符合规律的，而且把精力都放在增长上，就会无法兼顾其他，一旦产品毁了的时候，不管是百年的企业，还是十几年快速壮大的企业，都有可能很难东山再起。◣第二、只求做第一个吃螃蟹的人，往往不顾自己实际发展状况◢对于一家新公司来说，创新反而可能会把自己给搞垮。创新的风险为什么大？首先创新需要很多钱；其次创新的东西需要用户有一个逐步接受的过程；最后创新还需要公司克服很多技术难关。我坦白地讲，如果你要创新，首先就要把别人的东西搞明白了，摸透了，你再去搞创新。我之前看一本讲微软公司的书，实际上微软公司的很多产品都不是自己发明的，譬如Window，Word和Excel等等，都是Follow别人的，但是它不断地改进，最后就做成功了。◣第三、求快不求精，看见竞争对手做什么自己也按耐不住◢我的互联网思维中「快」不是特别重要的，精益求精、打造极佳的用户体验，这才是最重要的，你根本不要看竞争对手怎么样，因为竞争对手犯错误的时间还有一大把，不要因为追求速度，最后把自己搞死了。求快的创业者最根本的思维误区是怕错过时间窗口，但我觉得过于强调时间窗口都是一个伪命题。比如新浪在PC端新闻做得好，可是我们在移动端通过不同时段的推送赶超了；2007年苹果做手机，早在1993年诺基亚和摩托罗拉就已经在做手机了，但你会觉得乔布斯当时没有机会了吗?实际上，他最后开创了一个智能手机的时代，所以机会是随时都存在的。一定要做正确的事情，这个在网易叫战略。战略要正确，动作可以慢，看准了再跟上去，这样风险反而还比较小，这样别人犯过的错误你可能就不会再犯了。我们现在在制定营销战略的时候，都首先看我们的竞争对手在干什么，他们做完了，我们把他们的问题全都找出来，这样我们就不再犯了，少走很多弯路。当然，一些事情能成功，真是天时地利人和，你说有运气成分，但这肯定也是在交了无数的学费之后，才明白下次我干这件事要如何才能避免掉入一些坑当中。记得，当网易在美国上市了的时候，我说了一句话，不以物喜，不以己悲，有成绩的时候不要太高兴，有挫折的时候也不要太难过，直到现在我也没有改变过这样的想法。虽然创业以来，自己做很多的事情都会有不认同、甚至嘲讽的声音，但很多事情就是，两岸猿声啼不住，轻舟已过万重山。▏本文来源：投资人说（ID：touzirenshuo）往期内容：IDG资本 · 熊晓鸽：判断一个项目的好坏，我会做的五个思考&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;能量舰&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;经纬张颖：走出创业过程中悲伤的低谷&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;能量舰&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;滴滴程维乌镇演讲：主场比赛结束，接下来打客场&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;能量舰&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%81%E7%A3%8A%EF%BC%9A%E6%B1%82%E5%BF%AB%E6%98%AF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%80%85%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%AF%AF%E5%8C%BA%EF%BC%8C%E8%BF%87%E4%BA%8E%E5%BC%BA%E8%B0%83%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AA%97%E5%8F%A3%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%AA%E5%91%BD%E9%A2%98%20%7C%20%E8%83%BD%E9%87%8F%E8%88%B0/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%81%E7%A3%8A%EF%BC%9A%E6%B1%82%E5%BF%AB%E6%98%AF%E5%88%9B%E4%B8%9A%E8%80%85%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%BB%B4%E8%AF%AF%E5%8C%BA%EF%BC%8C%E8%BF%87%E4%BA%8E%E5%BC%BA%E8%B0%83%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AA%97%E5%8F%A3%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BC%AA%E5%91%BD%E9%A2%98%20%7C%20%E8%83%BD%E9%87%8F%E8%88%B0/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>一位华裔移民的30年奋斗：我最终成为了美国社会的1%</title>
        <description>&lt;p&gt;From 知乎专栏－董老师在硅谷本文是Quora上关于How Can One Become Part of the 1%?－http://www.quora.com/How-can-one-become-part-of-the-1/answers/8734078问题的高票回答，作者匿名，译者：Joe from 17work，Sam Wang from Stanford MBA&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;（译者注：这位仁兄在80年代从中国来到美国，三十多年间经历三次大起大落，本文是他的自述，在Quora上获得了14万次浏览和无数好评。希望大家能够从中获得经验教训。）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;到今天为止，我做到了三次。但这件事没有捷径，除非你能中彩票，否则我也给不了你挣钱的速成方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在80年代中期随父母离开中国大陆来到美国，那时根本没人在意中国。就算是在西雅图这里的华人群体中，我们也被看做是第三等公民，排在ABC甚至是台湾人后面。我们家没有任何技术背景、财产或是人脉，我们唯一能做的就是体力活。我的父母在国内原本是大学教授，而且不会说英语，也不会经商，所以别以为我在做生意这方面有先天优势。他们在这个资本主义的世界里一点用处也没有，甚至对钱都没什么概念。他们在美国只能做保姆和清洁工，在50多岁的时候从头开始。所以，要是有屌丝抱怨说顶尖1%的土豪们有什么不公平的优势，我想对你们说，去你妈的。我唯一的优势就是我手脚完好，而且生性顽强好斗。连麦当劳都没要我，因为我的英语实在太烂了。那年我16岁。我像疯了一样地工作，总是盼望着周末、假期、还有任何我可以加班的时间，因为加班工资更高。我骑车冒雨上班（西雅图的雨天多得一逼），有时候下雪路上结冰，有时候下晚班要到凌晨2点才能回家，然而回家了我作业还没做。我两年就上完了四年的高中，这样我才能和我的同龄人一起毕业（我的高中不认可中国高中的课程）。我不想在20岁的时候还在高中里上学，所以我上的课也比正常人多。这段时间我同时打三份工，晚上在7-11超市上班，白天去呼叫中心接电话被人调戏，有时候还去大学当实验对象，在市里的血库卖血——只要来钱，我什么都干。所以评论里有人抱怨自己要加班加点才能交得起房租，我完全理解你们的处境。但我不会对你有任何同情，因为这段时间里我每天都对自己说，这只是暂时的，只要我努力，我一定会离开这糟糕的处境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在Safeway超市做了两年收银员后，我从家里搬出来了，因为我遇见了我第一个女朋友，但是父母不同意。我那年18岁。我的支出更大了，而且还得为大学存钱，所以我开始找收入更高的工作，而我只是个高中生。结果我发现，只有做销售的收入比$5.25（最低工资）要高。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;像很多男生一样，我喜欢各种各样的机器，而且我最喜欢相机。在国内的时候，我们家很穷，所以根本不可能接触到相机——这是一个很昂贵的爱好。我在西雅图会在Bellevue的相机店呆上半天，就为了把玩这些牛逼的机器。让我惊讶的是，很多销售员工对相机的了解还不如我多。我意识到我可能会比他们做得更好。所以我问店里的经理能不能给我一份销售的工作。那时我的英语还是不太好，而且从来没有销售的经验——经典的先有鸡还是先有蛋的问题。我知道必须找一点销售的经验。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我看到一个Cutco刀具的广告，说一个小时可以挣$9。说白了就是挨家挨户地推销。我买了一套基本款刀具，开始销售。我找到一份在波音公司西雅图办公室的中国工程师名单，然后开始挨个联系他们。我编了一堆故事，比如介绍刀具是学校市场课的作业，而且装作他们都认识我在波音工作的叔叔。大多数人觉得一个高中生不会是什么坏人，还有一些甚至模糊地记得我叔叔的名字，所以很少有人会挂我的电话。这教会了我一个道理：如果你不去索取，你就不会获得。我甚至还叫我叔叔开车送我去这些“朋友”家做刀具演示。当然了，不是每个人都会买，但是那些买了刀的人直到今天还在和我提起那些刀具质量多好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有了一个暑假的销售经验，我把它加到了我的简历上，然后拿到了一份在本地相机店销售相机的工作。但是连这份工作也来之不易，为了拿到offer，我不得不无薪工作一个月，而且我告诉经理，要是这个月底我没有完成销售任务，我就不干了。在Cameras West（现在倒闭了）、Silos（也倒闭了）和Video Only这些本地的相机店我都干过，不管在哪家，我几乎都是销售冠军，因为我把所有的空余时间都花在了解我销售的产品上面。在不上班的时候，我会去其他电子产品商店了解他们销售的产品；我会跟在别的销售身边，听他们是怎么销售的；我在Tower Books书店读杂志上的产品评测。我就是想比其他人更清楚我在做的事。我很早就知道站在别人的角度为别人解决问题这种销售方法真的奏效。从时薪$5.25，两年以后我一年挣了$40,000。这年我20岁。Video Only的老板Peter Edwards采用销售提成制度来为公司挣钱。销售人员会拿到一张打印好的纸，上面是每件产品的成本，和产品在展架上的实际价格，只要最后卖出的价格在上述两个数字之间，销售人员可以自由定价。每到月底，销售的提成和他们的业绩成正比。我很喜欢这份工作给我的自由，并且我学会了与人谈判的技巧。后来我也教会了我的员工这些技巧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是在这时，我开始对商业和金融产生兴趣。我把我的零花钱大部分花在了书本上。我从来不party，我把能存的钱都存了下来，并且买了第一套房子，这样我就能省下租金。我买第一套公寓的时候21岁。因为我在零售市场做销售，而且业绩越来越好，我很快发现很多同事都比我年长一倍有余，而且业绩还不如我。我不想在销售行业干一辈子，所以我开始考虑其他选择。如果我要在销售上更上一层楼，唯一的方法就是增加销售的产品价值，或是增大销售的频率——所以房产经纪人或是股票经纪人看来是个不错的选择。我考取了房产经纪人许可证，但是很快发现这一行的节奏太慢而且太无聊。所以股票和债券销售成了唯一的选择。但是作为少数人种而且缺乏人脉（能立即投资的有钱朋友或家人），大多数基金经理都不会雇我，更别说我连大学都还没毕业。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我不停地打cold call骚扰本地几家券商的基金经理们。因为西雅图和纽约证交所有三个小时的时差，这意味着大多数券商在早晨6点就要到办公室上班。于是我在凌晨5点会在券商办公室的大厅里等待，希望能够幸运地见到作招聘决定的经理。三个月中我每天都这么干，我的努力没有白费，Prudential Securities西雅图分部的Paul Wannacott聘用了我。这是我第一次实际意义上遇见1%的土豪。虽然股票经纪实际上就是一份销售工作，我试着学习和吸收一切知识。金融、会计、业务结构、年报、研报，这些材料对我来说就和天书一样，但是我一点点地啃下来了。我对股票市场的技术分析越来越感兴趣，早期的彭博终端（Bloomberg）成为了我的好朋友，我不敢相信这个泛着橙色光的屏幕能够给我这么多信息。几年内我的年收入达到了六位数，以90年代早期的标准，我已经是前1%的土豪了。我非常骄傲，但同时也讨厌我的工作。我不喜欢把带有极高手续费的产品卖给别人，或是帮着销售公司染指的股票。不管怎样，这份工作只是销售，和交易投资没有一点关系。1996年，新婚燕尔，我发现在线股票经纪变得越来越火爆。我当时收取每笔交易110刀的手续费，而网上的手续费才20刀，我意识到我的工作岌岌可危了。而且，20刀的手续费比我们公司内部人员的50刀手续费还要便宜，我终于看到了离开的机会——我想自己交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在1996年晚春辞职，但我当时只有20万刀的流动资金用来交易。起初的6个月是个悲剧，我的20万刀几乎全都赔在了Ascend，Shiva这些早已不复存在的科技公司上。我不得不大幅减少生活开支，而且开始怀疑当初的选择。为了弥补亏损，我需要更多的资金——我刷爆了所有的信用卡。幸运的是，市场转而向上，我不但把亏损填上了，还小赚了一些——这时我一共有5万刀的资金。但我知道我需要有个周密的计划。我为自己定下了一个目标——一年挣10万刀，这样我才能相信我在做正确的事。我计算并整理了我以前的错误操作，然后准备了一个简单的计划。寻找一个一年里翻倍的股票是不可能的，就算找得到，风险也太高了，这些股票的波动太大。但是有很多股票每天上下的幅度超过了几个点，我只要能抓住一部分波动，我就不需要持股过夜。因为每年有超过200个交易日，这意味着100,000/200 = 500，也就是每天1%的回报。我完全能做到。这个计划的关键就在于止损，如果你了解交易的话，止损是日内交易的精华所在。于是我开始实施计划，在1996年底，我的资金已经超过了10万刀。我达到目标了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一年以后我的年收入达到了50万刀。没错，我又回到了1%的群体。然后我就蒙逼了。由于日内交易只占用了每天早晨的几个小时（西雅图比纽交所晚三个小时），我每天早晨10点就下班了，剩下的时间都属于我自己。因为无聊，我开始买各种东西。我买了好多辆车还有好几套房子，最后我的支出没有底线了。很快，我成为了购物欲的奴隶，我每个月的固定支出达到了5-10万刀。每天操盘的时候，我开始觉得我必须赚够一定的数字才能保持现状。这时我还不到30岁。我的情绪开始受影响，我对自己很愤怒，并向周围的人发泄。我变成了一个愤怒的混蛋，因为我太自大，而且还不明白我为什么不快乐。现在想想，我觉得金钱并没有让我高兴，所以即使我达到了我的目标，我的内心还是空虚无比。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我必须想办法在交易上面挣更多钱，才能负担得起我当时的生活方式。于是我回到了以前所憎恨的生活——找有钱人募资，开设了我自己的对冲基金。我在拓展人脉方面并不是很擅长（对一个混蛋来说当然很困难），所以这个基金开始的时候只有少得可怜的1000万资金，很大一部分还是我的自有资金。我在合伙人的监控下操盘，这种感觉太糟糕了。我感觉每时每刻都有人在监视我，我的操作也随之受到了影响。我没办法再保持以前的操作风格，于是我的回报开始下降，我开始感到抑郁。我有几年都在和抑郁症斗争，有时几天里什么都不干，整天整天地上网。我的婚姻受到严重影响，我责怪我妻子和她的家庭贪婪无度，总是想着从我这里得到什么。甚至我儿子的出生都没给我带来快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为我的糟糕表现，人们开始退出基金。我的操作风格越来越激进，以前的风险管理原则也随之丢到了九霄云外。我完全就是凭运气和直觉在选股。到了2003年，我彻底完蛋了，我把所有的资金全部亏完，同时还有几套房贷和其他债务。我向我妻子坦白了我们的处境，她哭了好多天。我觉得我的人生完了，我尝试过自杀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;现在回想起来，那些日子真的很黑暗。我孤立无援 ，没有任何人可以倾诉。因为我已经疏远了身边所有人，现在只剩下我来收拾残局。我还记得有天晚上天黑以后，为了不让邻居看到，我尽可能快地打包了所有东西，从我的豪宅搬到小了很多的出租公寓里。我羞耻又绝望，因为这座豪宅还有贷款没有还清，我只能让银行收走，然后在接下来的几年里我学会了如何躲避来讨债的电话。我必须寻找一些有用的方法，开始工作。那时候，我们只能靠我妻子的收入来支持我们的生活。那些年入百万的日子已经不复存在了，那时我们的收入只有每年7万刀。随之一同离去的是豪车、无意义的花销、还有每年的度假。我的精神状况也开始坚定起来，是时候离开家去工作了。2004年我加入了一家科技创业公司当销售总监，不管怎样，我还是会做销售。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个创业公司没有真正的投资，它是靠创始人们不到5万刀的种子投资建立起来的。我加入的时候只剩下最后的两个创始人。因为没有客户，公司也没有收入。我们在西雅图南部工业区Southcenter的一个仓库里上班，这里比车库还要糟糕，进进出出的卡车噪声让我连电话都没法好好打。要是客户问起这些噪声，我就告诉他们因为我们的生意太好，卸货的卡车源源不断。我作了一个计划，从一切可以获得收入的渠道挣钱。我在全国各地作销售，几乎每月就要去一次中国与制造商和合作伙伴见面。因为公司只有我们三个人，我担任起了销售、商务拓展、会计、财务和市场营销的职务。我们第一年的收入是50万刀，第二年200万刀。在这时候我已经成为了CEO，因为是我定下的计划和方向，并且产生了所有的销售额。2007年，销售额涨到了300万刀，我们觉得是时候找风投机构融资了。不幸的是，在西雅图，没有人相信我们的故事。和20多岁的创业者们比起来，我们三个人年纪都太大，而且一个都没有计算机背景。作为CEO，我是最拿不出手的一个——大学都没毕业，而且没有任何技术行业的经验。即使公司有不错的收入，我们根本没法找到投资。西雅图的风投们要多势利有多势利，但他们确实指出了我们的不足。VC们反复问我们一个问题：你们有什么竞争优势是别人没有的？这个问题我根本不会回答，因为我们实际上没有任何确切的优势，就算有也无济于事。现在回想起来，真正的答案是我们内心充满激情。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是在融资的时期，我真的觉得受到了冒犯。我们会和所谓的“天使”投资人见面，这些人通常是微软或谷歌的早期幸运员工、从大公司退休的管理层、或是医生等等。大多数人一辈子都没有开过自己的公司，却总是有着大公司的傲慢。其中一家投资集团叫ZINO Society，我们在他们吃饭喝酒的时候做演示，我真的觉得自己像个舞台上的廉价小丑。我对自己保证如果真的能挣到大钱，我会尽我所能改变创业者们的待遇，现在不再是有贵族阶级的中世纪社会了！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们融资的目的是为了改变现有的商业模式，也就是为OEM（已有产品和品牌的公司）开发软件技术。我们的客户把我们开发的技术产品贴牌打包，当做自己的产品进行销售。我们渐渐发现我们每张拍照只能收取50-60刀，而终端客户却要支付1000-10000刀。我们意识到旧的模式走进了死胡同，我们必须做出改变。虽然我们没能获得风投资金，我们还是决定在2008年开始转型。这也意味着将原有的产品全部开发完成，当成我们自己的品牌进行销售。用商业语言来说，我们想爬上更高的价值链。这也意味着我们不再和销售额5000万-1亿刀的公司竞争，我们的新对手是数十亿美元价值的公司。这需要我们构造一个完整的产品线，然后将其与企业级的硬件设备兼容，并做好开发、服务、和售后支持的准备。我们既没经验又没客户，我要是能得到投资才怪。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们的时机也糟的离谱。抛弃我们现有的300万刀的生意，然后靠自己的一点点投资开发新生意，这简直是天方夜谭。创始人和我从来没有为自己开过工资，因为我们决定把所有的收入全部投入到企业里。这真的是一段难熬的日子，我的婚姻彻底玩完了。我5年里没有挣到一分钱，我再也不是家里的顶梁柱了。我没有收入，公司转型也不顺利，因为我们的新收入不足以弥补失去老客户的损失，市场和经济也不景气。我必须作出改变。我离了婚，开除了大部分员工。离婚之后我的银行户头又只剩20000刀了，但我还是得想办法发工资。我被赶出了以前的房子，为了省下租金，我带了一个充气床垫搬到了公司的储藏室（下图是用鱼眼镜头拍的，我的头顶着另一面墙）。更糟糕的是，我们的办公室租金也已经拖欠了几个月了，供应商鸟都不鸟我们，还欠了银行一大堆钱。我又一次跌倒了，而且还无家可归。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有时候我6岁的儿子会来办公室看我。虽然他知道我住在公司的储藏室，他从来没有觉得丢脸或是不好意思，就好像他知道我能再一次爬起来一样。连我儿子都不怕，我有什么好怕的？我们把这样的处境变成了一场闹剧，我们会在充气床垫上跳来跳去，胡闹搞笑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;住在这么小的空间，身上没几件值钱玩意的日子让我意识到物质是多么的重要。我仿佛又回到了小时候，我的脑海一片清澈。我的员工们都知道我住在储藏室，但是没人说起这件事。我不断地告诉每个人坚持住，在商场上，只要活下来就是成功，我们一定要想方设法活下来！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很明显，这段时间里我的生活和生意都濒临崩溃，但有意思的是我一点也不伤心，也不生气。我甚至觉得我的处境很有戏剧性。我总是向别人炫耀我是如何从一无所有奋斗到现在的，而且不会害怕回到一无所有的日子。现在一语成谶，然后呢？我知道我不能在储藏室里住太久，物业不允许这么干，我的健身房会员也快到期了（我每天在那里冲凉），因为这是我前妻的公司福利。我只能重新开始做交易。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又是20000刀的本金，但这是2009年，市场非常动荡的一年。对日内交易很有优势，但是我必须加倍小心不要套牢，持股过夜的风险高的离谱。还好我以前的几把刷子还在，很快我就能用交易的获利支付员工工资了，至少可以留住骨干员工。我与我们的房东、银行、供应商重新谈判，让我们再多坚持一会。我的直觉告诉我，这种五十年不遇的经济危机会帮我们解决掉很多竞争对手，我们只需要存活下来，我必须尽我所能做到这点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也就是在这时候，我帮助了一位做技术支持的哥们，我们就叫他老王好了。老王刚被公司裁员，他的房子也被银行收走了，他的三个孩子和老婆一起搬回了他父母家。我能感觉到这个家伙对成功的极度渴望。我让他来我们公司做销售，而不是他的老本行技术支持。我们两个把他以前的老客户全部联系了一遍，还真有几个客户答应和我们合作了。这给了我们急需的信心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2010年初我从储藏室里搬出来了，股票的20000刀本金变成了250000刀，这给了公司一点喘息的空间。这时候我们还找到了公司转型以后的第一个大客户，这位客户的触角遍布全球（是一家家居用品公司），所以问题就很明显了——我们公司才6个人，怎么为这么大的客户提供支持？我用上了以前当销售时的一招：免费给他们使用我们最好的产品。我们把公司的产品与客户的现有系统结合起来，并在其中加了一个软件，实现了更简洁、更容易操作的界面，同时还为客户节省了开支。这花了我们几个月的时间和汗水，但最后我们成功地交出了100倍于我们公司的对手都没能搞定的产品。为了更好地服务和支持我们的客户，我们把执行和安装任务外包给别人，同时监控整个系统的运作，来保证更好的体验。而且，我们监控客户端上所有的运营，一旦出现问题和bug，就会实时传回到我们这里，这样我们就能在客户意识到问题之前就把问题给解决了。我们的底线是确保客户和我们产品的互动处在最佳情况。我们2010年的收入是100万刀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因为老王的成功加入，我想把我们公司打造成我们两个的形象——有决心的屌丝。公司里一半员工都是开发人员，而且他们来自世界各地。我们公司有俄罗斯人、罗马尼亚人、印度人、中国人、拉脱维亚人、德国人、意大利人、等等等等。我们还有自学计算机出身的开发人员、专业是地理、数学的员工，甚至还有一个以前是打渔的哥们。销售和支持人员也一样多元化，大多数没有高等学历，有些曾经有严重的家庭问题和个人失败经历。但是他们都知道我们是一条绳上的蚂蚱，这个紧紧结合的团队把我们的公司推进到了我想都没敢想过的境界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;四年以后，经济终于有所好转，我个人也慢慢回血了。我的公司在过去的12个月挣了2000万刀，在接下来的一年目标是5000万刀。这很大一部分和技术转销售的老王有关。在2010年他的起薪是4万刀，而去年他赚了75万刀。今年他的预计提成是300万刀。2015年初，老王把所有的债务都还清了，还用现金为他的家庭在西雅图郊区买了一座马场（现在还是没有银行愿意贷款给他）。他买房子的那天，我和他坐在在公司的会议室里，面前放着买房用的支票，我们四目相对，几乎留下了眼泪。这一路走来，我们能互相理解各自的付出和艰辛。也许有一天，老王会在知乎上讲述他的故事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;公司的利润率达到了80%，公司户头上也存下了不少现金，我终于支付给我自己100万刀。公司的估值在一级市场大约是年销售额的2-3倍，也就是在1-1.5亿美元之间（截止目前为止）。我有信心过两年我们的销售额能达到3亿美元，所以公司估值达到10亿美元也是迟早的事。现在我能告诉自己，我又回到了1%的人群。这一次我希望能一直保持下去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我知道的烂笔头写得太长了，但是以下是我从自身学到的几课。1. 坚韧不拔。学会克服你的恐惧。也许我很幸运，因为我出生在“文革”的后期，那是充满混乱和破坏的日子。也许上天眷顾我，让我天生逆反，不喜欢循规蹈矩，蔑视一切权威，要是在传统保守的亚洲社会，这些品质会让我的生活一塌糊涂。但我是幸运的，我离开了。我的意思是，我小时候就经历了很多个人的问题，缺少安全和稳定，所以我已经有一些习惯了。也是这段经历让我意识到大多数人都是恐惧的，而且是不理性的恐惧。你恐惧的时候会发生什么？你会退缩，你会保守，你会犹豫，你会拖延。更糟的情况是，你看问题更加偏执，甚至开始充满极端的怨恨。你会开始错过机会，你成为了你不理智的囚徒。所以当你不敢做某件事的时候问问你自己，我有什么可损失的？很多情况下，你根本没什么可损失的，除了心跳开始加快，除了脸上开始发烧，除了你的自尊受到一点打击。当你学会面对这些荒唐的恐惧时，你很快就会意识到你身边绝大多数的人都活在这种傻乎乎的恐惧里。所以如果你真的想超过大多数人，你不需要靠颜值，你不需要很有钱，你不需要有更好的教育，你只需要我们大多数人都具有的品质——勇气、坚韧、脸皮够厚。你的时间在一点点流逝，所以赶紧行动！&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;量入为出。别和我一样傻逼。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会怎样挣钱，而不是怎样存钱。你永远不会存钱存成有钱人。话说回来，这不意味着你要像傻逼一样花钱！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会发展自身和公司。这意味着学会为公司着想，学会激励他人，学会雇用牛逼的人来做你不会做的事。我的公司到处都是我招来的员工，他们中大多数人都没有传统意义上的成功。我的销售老王就是很好的例子。要是没有他们的帮助，我不可能有今天。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不断学习。我每个月用Kindle和有声读物看10-20本书。我不知道除了阅读，还有什么更好地办法帮助我超越和提升自己。我们没有什么理由不读书，因为有这么多书，现在的读书方法又这么多。我开车或是做事的时候，用有声读物“读书”。我会把语速调到两倍，这样我几个小时就能消化一本书。关于读什么类别的书——我过去20年只读了两本小说。6. 从自己的经历和以前的成功/失败学习。7. 多问“为什么”。通常问5个“为什么”以后你就能找到事情的真相。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;和聪明的人共事。学习，偷走他们的想法，他们不会介意的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在你能力范围内尽可能多地旅行，你会拥有一个更宽广的眼界。现在就去把护照准备好！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;在困境中开怀大笑，多找乐子。生活有时候会很艰难，不要觉得只有你倒霉，连比尔盖茨都有屎一样的日子。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要觉得自己是受害者，不要找借口。因为并没有什么卵用。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会一项能在困境中同样挣钱的技能。我自己总是可以靠股票挣钱，这让我无所畏惧。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;找到排解压力的方法。当我觉得我没法再工作，或是不想面对任何事的时候，我就开车出一趟远门，自己一个人。很幸运的，我住在世界上最美丽的地区之一，所以我不用离开太远就能变得很平静。我最喜欢去的地点是死亡谷，美国西岸的一号公路。我另外一项活动是在海里划皮艇。当我一个人在大海中时，没什么事能够让我感到压力。当我没钱的时候，我会一个人听古典音乐，进入我的禅修状态。14. 时刻勇狠好斗是一个不错的品质，它让你时刻充满动力。但这也是一个很讨人厌的个性，所以保持好平衡。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;也许你不是生来就斗志昂扬。我哥哥就和我完全不同，他只想保持平庸，对我的挣扎和成功不屑一顾。如果你不是打了鸡血的个性，那就学会满足。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;美国西部能够在过去的几个世纪中保持快速发展的原因之一，是因为在人类历史上第一次认可了“创造阶级”，企业家们首次获许保留他们的财富。这激发了人们创造财富的激情，并激励各式各样的人们努力奋斗。不幸的是如今世界上很多地方依然没收或是查抄人们的劳动成果。如果你发现自己身处这样的环境中，你需要决定是否留下来和体制搏斗，还是干脆离开。我很幸运，能够在我认为的世界上最好的体制中奋斗并有所收获，要是我还留在中国，我一定不会像现在这样成功。17. 不要相信“不平等”这种鬼话。真正的不平等是自身的动力和智商。我这两样都没有——我连大学都没有毕业，智商比小布什也高不到哪里去。要是像我这样的人都能进入1%的土豪群体，其他人一定也可以。18. 没错，你的人生就是你对抗全世界。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会销售。这也许是最简单的超越别人的方法了。无论你是医生、律师、会计还是其他职业，你会发现成功的人们通常都是会销售的人。他们销售自己，他们销售想法，他们销售并激励其他人帮助他们。不管怎样，一些销售人员有世界上最高的薪水，而销售不需要任何特殊技巧或是教育。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;不要太把自己当回事。你得确保自己开开心心。在美国，关于“做自己想做的事，保持激情”这种陈词滥调太烂大街了。找到能让你开心的事简单多了。做生意就可以很开心，很多时候快乐和放下身段就是生意是否成功的关键。谁想和一帮无聊又不开心的人一起工作？&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;对大多数人来说这一点会很难接受：为别人打工永远不会让你有钱。你可能还是能够成为前1%的土豪，但是你依旧是某个人的工资奴隶。不管是不是公平，资本主义就是关于资本的拥有者，也就是生产要素。在一个长期发展受限的世界中（欧洲、日本甚至是美国），生产要素就显得前所未有的重要，因为获得资本的方式有限，而资本的产出又很低（你可以试试看小额贷款——你根本就贷不到钱）。所以对大多数人来说，唯一的办法就是创业。你最好在你人生的早期就想到这一点，我很幸运，因为我没有通过分析和思考想到这一点，我仅仅靠动力就想到了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;这一点我说出来可能会冒犯很多人。没错，我是中国人，在美国是少数族群。但是我从来没有这么想自己。我从不觉得我是中国人、亚洲人、黄皮肤等等。当然了，在美国这个种族和文化的熔炉里这么想不难，但是，种族和文化这张牌被少数族裔滥用得太多了，包括中国人。我不是说这里没有种族歧视，我也不是说对有些人来说没有玻璃天花板。你可以不断抱怨“不公平”，你也可以忽视它，然后努力奋斗。我很感激马丁路德金这样的人们为少数族裔铺平的道路，但是人生苦短，不要沉迷在自怜自艾中，仅仅因为你是少数人种。种族、肤色、国籍只是你人生中的几个小波折，所以快点自己调整好。我个人就经历过所谓的“种族歧视”，但我从来不让这样的事影响到我，我只是更努力地尝试。你会很惊讶地发现即使是种族主义者也会喜欢埋头努力的人。努力是会传染的！&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;你得知道你究竟有多想成功。评论里有人说我不是普通人，或是我全凭运气才达到了我现在的水平。我承认我很幸运，但是大部分的原因在于我对成功的渴望。我在高中和大学里从不去派对，从不喝酒，从不碰毒品，从没出门旅游。我只是不断地工作再工作。你必须老实回答自己，你究竟有多么渴望成功。在很多西方国家，平庸并不是一件坏事或是难事，所以追求成功的旅途可能对很多人来并不值得。最后，不是每个人都能承受我这样的生活，长时间的工作和状态的起伏对感情生活简直是摧毁性的。如果你没有一个能理解并包容你的另一半，你面对的是数年的孤独挣扎，而且还没有保证最后会有回报。有些人会觉得我的故事能激励自己，但这也是一个警告。就算出发点再好，后果也可能是灾难性的。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;做多面手没有什么不好的。我父母那一代人喜欢给人贴标签。你是个医生、律师、工程狮、等等。我16岁来西雅图的时候，我叔叔还在波音做工程狮。他曾是我敬重并仰慕的人。结果90年代初波音开始裁员，我叔叔就接受了提早退休的选择。他那时候只有50多岁，就再也没有工作过。我当时甚至还想过学工程，还申请了加州理工（Caltech）这种牛校，结果被录取了。我估计他们是搞错了，因为我数学很烂，要是去读工程，一定会鸡飞蛋打。还好我根本上不起加州理工，只能去华盛顿州大（University of Washington），结果连那里都没能毕业。现在回头想想，我的工作包含了销售、财务、交易、商务合作、会计、HR和管理。我的头衔多得可怕，我曾是“事务专员”、后台专员、销售员、股票经纪、财务顾问、投资顾问、对冲基金经理、创业公司CEO和风险投资人。如果你问我擅长什么，我还真不知道。好多年里，我父母都认为我靠坑蒙拐骗过活，他们甚至不想把我介绍给他们的朋友们。我只是在最近才获得了他们的尊重，因为我的办公室在一栋不错的写字楼里。事实是我所有的经历成就了我。没有人应该以我为榜样。正因为我是个多面手，并且尝试了这么多的角色，我才能有今天。把所有的角色综合起来为自己所用，才是生活的真正成功。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;追求你的心头之爱太扯淡了。如果我自己选择，我可能会做和艺术相关的工作。我的父母和哥哥都是古典音乐家，我听着古典音乐长大。我还会画画，我花了不少钱和时间在摄影上。但是这些爱好中随便选一个都可能让我落魄潦倒。我对商业成功的渴望最终能够让我追求我所爱的事，因为我拥有了时间和资源。但是这是不是说我不喜欢这些年所从事的工作？绝对不是。我热爱交易，我热爱参与并打造公司，我热爱激励别人并见到他们完成自己都没想过能做到的任务，但是我极度厌恶在达到我的目标前所需的那些细枝末节的事务。我不喜欢会计，但是我不得不花费大量时间阅读财务报告，从中寻找投资机会。我觉得我想说的是一个人需要一个开放的心态来学着爱上创建公司的过程，即使你的爱好和商业完全无关。如果你在商场上获得成功，你就拥有了更多的资源和时间来追求你的爱好。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你很年轻，刚刚开始生活，以下是多年前我从别人那里获得的建议，到今天依然是我的座右铭：在20岁尝试一切，反正你也不会在任何领域有所建树，但是人们对你的期望很低，所以不用害怕失败。好好享受，尝试一切！30岁前试着找到你擅长的领域。40岁前在这个领域努力提高。因为我现在40多岁，我想我没法告诉你更多了。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;如果你是从底层出发，不管你年龄多少，记住这条简单的规则：总是交出高于期望的答卷。我不管你是做什么的，在什么行业，或者你的任务有多简单，你得超过基本的要求。如果你总是超出老板、雇主、合伙人、或是你另一半的预期，你一定能在你的领域里成功。记住，这不意味着你需要经常加班加点，聪明的工作更重要！一项小任务的成功可以导致更大的成功。你要保持这样的想法，做更多、提供更多、思考更多，这样你才能让别人惊艳，进而记住你并为你提供机会。我还记得我第一份在Safeway超市的工作，我知道我其实干着2-3个人的活，领着一个人的工资，但是我很快就得到了晋升，工资也从3.5刀涨到了5.25刀。这教会我努力可以带来认可和回报。当然了，要是你的老板看不到你的努力，那么他/她就是个白痴，你应该尽早离开&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;变得与众不同，就算是为了不同而不同。对于一个在循规蹈矩的社会里长大的人，做到这点非常难。这意味着要成为出头的椽子，要不断反抗，而且很多时候要有不同意见。但是变得与众不同有其自己的目的和好处。在商业社会里，公司都试着变得与众不同，在消费者中获得更高的知名度，以此获得更好的竞争优势。不幸的是，很多人和公司还是不断地犯同样的错误，也就是抄袭别人，特别是社会认可的“成功”人士和企业。问题在于，这些成功的个人和公司擅长他们自己的领域，如果你直接抄袭他们的所作所为，你只是在他们制定的游戏规则下竞争。就算你和他们一样优秀，一样努力，你还是很难在他们擅长的游戏里打败他们。你应该在不同的游戏里比赛，选择你擅长的游戏，由你制定规则。这就是为什么我刻意地雇用那些别人觉得不合适、奇怪的员工们。当你被一群“正常”而又无聊的人包围着的时候，创新自然就成了一桩难事。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;金钱不能代表你。请从我的失败中学习！当我是个二十出头，脾气暴躁的有钱混蛋时，我愚蠢地以为财富就是我的身份。很多人还在重复同样的错误，这些人到处都是，他们把金钱当做衡量自己的标准，比如说Dan Bilzerian（Instagram上的炫富土豪，类似王思聪）。虽然我没有Bilzerian先生那么有钱，我能看出他的态度和我当时很相似。把金钱和自我捆绑在一起的问题在于，当你失败的时候，你的自尊会随之一同粉碎。不是每个人都能像我一样重新爬起来的（更不用说爬起来的过程有多艰难了），很可能你的一辈子就随之毁掉了。现在回想起来，我骄傲的不是那段混账日子，而是我没钱没地位的时候。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;学会说不。我们很多人都想要被爱，被接纳，变得受人欢迎。不幸的是这也意味着你会被迫说很多“yes”，即使你心里不是这么想的，因为你怕冒犯别人。我不是棒球迷，但是在棒球里有个术语叫“fat pitch”（肥球），意思是说作为击球手，你不会在每次投手出手的时候挥杆，因为挥杆的机会有限，你要耐心等待成功可能性更高的球。同样的想法也可以用到人生和生意上面。生活中有太多干扰和低质量的沟通，你不可能一一应付，否则你会被这些干扰拖后腿。一直问问自己，时间是不是都花在有帮助的事情上了，如果不是，那你为什么在做这件事？我已经教会了我的销售们“开除”客户，没错，开除客户。如果一位顾客在经济上接受不了我们的服务，我们要是继续服务就是在浪费时间，长此以往我们的生意就会变得不可持续。对人也是一样，如果你想不断提升自己，那就和有价值的人们多在一起，不要容忍平庸。如果你发现在你的圈子里你是最差的那一个，恭喜你！如果情况是反过来的，你就需要做出改变了。我很讨厌中国的一句老话：比上不足比下有余。不，你要一直比上不足。掌控你的时间和精力。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;要是你不聪明怎么办？不要担心！我不确定财富和智商有没有必然的联系，即使有，那也是负相关的。我不是说你越笨就越可能成功。我自己不是很聪明，因为我连大学都没能毕业，我是典型的拖班级后退的那个家伙。我做交易员的时候，我注意到了一个清晰的现象：“聪明”的交易员，就是那些有高学历，从常青藤学校毕业的那伙人，通常是表现最糟糕的那一群。我做股票经纪人的时候，我们一直嘲笑那些医生和工程师，因为他们通常是最烂的投资人。我公司的首席工程师是个绝顶聪明的哥们，但是作为投资人简直不能再差劲了。虽然这不能当作真理，但也许有那么一点点道理。我所认识的成功人士并不是最聪明的那个，为什么？一次又一次的，聪明的那些人倾向于太理智，喜欢分析和对比，他们总是错失良机，因为机会不总是成熟而明显的。聪明人同样还倾向于追求“竞争优势”，你会听到很多交易员和基金经理们到处寻找所谓的“消息”。&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;同时，那些和我一样比较笨的知道实在的价值不总是依靠消息得来。坚持不懈和不那么高大上的努力也可以得到回报，但是这类回报需要时间。我以前总是嘲笑龟兔赛跑的故事，觉得我宁可是那只兔子，现在我长大了，我意识到持久成功的秘诀其实是努力笑到最后。32. 坚持长期贪婪！大多数人都是自私而贪婪的，他们只是不想承认而已。我不觉得贪婪有什么不好的，但是我不喜欢的是短期的贪婪。对比中国和西雅图（中国的人口比西雅图稠密多了）让我了解了商业头脑的不同之处。你在中国经商或是遇到中国商人的时候，通常他们的要求都很肤浅。中国生意人总是爱问清楚你能给他们带来多少生意、数量多少、什么时间等等，他们想在生意成交以前掌握一切好处，他们一般不去考虑“长期”的合作。这就是为什么我叫他们短期贪婪，随之而来的就是基于交易数量的商业模式。原因很简单，中国人太多了（废话！），售后服务和长期价值就相对不那么重要，因为不断有新的企业出现。而在西雅图，以及大部分美国西部地区，你找不到这么大的人口基数来支撑这样的模式。于是你被迫开始考虑长期的合作关系，希望随着时间，每个合作伙伴都能带来更多的生意。实际上这是一个更好的商业模式！因为所有的生意都需要寻找客户，所以为了找到客户，企业就必须产生获取客户的支出，例如广告、请客户就餐等等。典型的中国公司就像轮子上的仓鼠，必须不断地获取新客户，因为公司的老客户在不断流失。如果你用相反的方法，为客户提供周到的服务和体验，你不需要时时刻刻都在转动轮子，因为你的老客户会不断地带着新的生意回来，这也间接地降低了你获得客户所需要的支出。西雅图作为一些对消费者最友好的公司发源地其实一点也不奇怪，比如好市多（Costco）、诺德斯特龙（Nordstrom） 、星巴克（Starbucks）、亚马逊（Amazon）、还有REI都从西雅图起家，而且都有一个共同特点，那就是优质的服务！长期贪婪意味着你要做一些乍一看没什么回报的事，但这些事会帮助你打造一个可持续的商业模式，并且逐渐地带来回报。如果你能够以这样的态度对待客户，你就不会有太大的压力（因为你不需要不断地转轮子）。时刻提醒自己，你选择了长期贪婪还是短期贪婪？你是只想要这单生意，还是想要一段持久的合作？我应该把这点也加上。我儿子2009年被诊断出患有一种罕见的血液疾病，那时候我还在离婚的过程中。要是没有西雅图儿童医院的努力，他可能就已经离开我们了。他花了一个月接受化疗，现在已经转危为安了。我还不是一个老人，所以可能现在说这话为时尚早：如果我能够留在1%的人群中，甚至成为一名亿万富翁，我一点也不想回到年轻时愚蠢的生活方式。我现在住在一个中产阶级社区的公寓里，面积不到150平方。我没有多处房产，或是一堆超级跑车，我唯一的奢侈爱好就是旅行。我想量入为出地生活，然后把我所有的财产全部留给西雅图儿童医院，这不意味着我不会同时尽我所能地多挣钱☺我发现了这个网站http://www.death-clock.org/有一天，出于好奇我回答了所有的问题，它告诉我我能活到92岁，也就是说今天我刚好在人生的一半。我很感激能够经历这么多，老实说，如果明天我出门被车撞了，我也已经拥有了很值得的一生。这无关我已经获得或是还未获得的成就，虽然我的回答是关于这一点的，但是这绝对不是生命的意义。你应该享受生活并且用尽全力，不管你的目标是什么。仅仅因为你挣扎过，或是沿着我的脚步达到了经济上的成功，并不意味着你一定能在生命中成功。你一定会获得发现，我可以保证这一点。如果你再努力一点，你也许就会遇到你遇到过的最有趣的人，所以赶紧开始行动。如果以上这些听起来太自恋了，无所谓。我已经等不及开始我人生的下一个46年了。欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%8D%8E%E8%A3%94%E7%A7%BB%E6%B0%91%E7%9A%8430%E5%B9%B4%E5%A5%8B%E6%96%97%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%9C%80%E7%BB%88%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BA%86%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%841%25/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%BD%8D%E5%8D%8E%E8%A3%94%E7%A7%BB%E6%B0%91%E7%9A%8430%E5%B9%B4%E5%A5%8B%E6%96%97%EF%BC%9A%E6%88%91%E6%9C%80%E7%BB%88%E6%88%90%E4%B8%BA%E4%BA%86%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E7%9A%841%25/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>一万美金买你一夜，宝贝约吗?</title>
        <description>&lt;p&gt;文｜冯兆音From 别处World微信号：else-world「世上没有真爱。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说这话的人，创建了一个年营业额 3000 万美元的约会网站帝国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我指的是，没有那种一见钟情、小鹿乱撞的『真爱』。」他把双手放在胸前，夸张地抖动了几下，模仿心跳的样子。真正的爱情，是为对方解决问题，各取所需。▲  Bramdon Wade 在回家的电梯里。在 2008 年美国地产泡沫爆破前不久，沿赌城大道建起了很多城市风格的豪华公寓楼。Brandon 的公寓就在一栋这些于 2006 年到 2007 年间建起的楼里。摄 : Hai Zhang「你好好读书，以后成功了不愁没有女朋友」， 网站的核心概念，来自于 30 年前妈妈给情窦初开的 Wade 的一个忠告。Wade 出生在一个新加坡华裔家庭，中文名字叫魏立，取「独立」的意思。他从小就是尖子生，曾获奥林匹克比赛大奖，高中毕业后考取美国麻省理工学院（MIT）物理系。但这个资优生有个难言之隐：对追求女生一窍不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17 岁时，Wade 计划对心仪已久的女同学表白，却在女孩面前栽了一个大跟头。「我起身的时候，还不小心踩了她一脚！」他站起来后，脸好像烧红的铁块，又红又烫。存蓄多时的勇气，只够供他说出语焉不详的「我很害羞」。女孩全程都在大笑。「从此以后，每次远远看到她，我都掉头跑。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;硕士毕业后在科技公司谋得高薪厚职的 Wade，情路依然不顺。一不做二不休，为了帮自己找女朋友，他在 2006 年自创了以包养为主旨的约会网站，成为了第一个注册会员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你不觉得这很符合亚洲传统的约会文化吗？男人负责宠爱女人。」Wade 说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你一共交往过几个 sugar baby？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「太多个了。」他神秘一笑。5 岁的 Chelsey 留着金色卷发，妆容精致，穿着露出一截肚脐的紧身小背心和开衩短裙。她第一次听说 sugar baby 这个名词还只是在一年前。「我当时觉得，这听起来好奇怪啊！」Chelsey 甜笑着说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，她很快上了瘾。「我试了第一次，之后就停不下来了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次，她陪一个纽约干爹吃了顿晚饭，回到家后打开手包，发现里面多了 1000 美元。在当 sugar baby 前，她曾在餐厅当侍应生，时薪为八美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsey 与干爹们约会的这一年，收到约 25 万美元的包养津贴，她用这笔钱还清了大学学生贷款。▲  Chelsey 同时和多个 Sugar Daddy 约会。按照她的话说，这已经超过了一个全职工作。摄 : Hai Zhang据统计，美国 2015 年的大学毕业生中，有超过七成背负学贷，平均贷款达 35500 美元。Seeking Arrangement 注册的 sugar baby 中约有 140 万人是女大学生，她们每月平均收到价值 3000 美元的礼物和津贴。「当 sugar baby，向学贷说拜拜」是 Wade 团队重点推广的营销策略这个网站是一个工具，就像一把锋利的刀，可以说它危险，也可以说它有用。▲  Wade 办公室里的一个角落。摄 : Hai Zhang企图以性爱交换金钱报酬的女子也会被踢出该网站，然而，这个过滤网似乎并非天衣无缝。2013 年，一名 51 岁的 Google 高管「干爹」在自己的加州私人游艇上暴毙，陪伴在旁的 26 岁 sugar baby 被控曾为他注射海洛因，并在他对毒品产生负面反应时没有报警求救，而离开现场。经调查，该女子是职业应召女郎。Chelsey 不认为自己的行为与卖淫划等号。「我和在经济上帮助我的男人约会，就像人们交男友似的。同时和多人约会？很多人都这样做。」Chelsey 的脸上又绽开甜美的笑容。在她看来，在一般的情侣关系中，女方也常会接受男方为晚餐与旅行埋单、以鲜花和礼物献殷勤。「当然，我把这些带到了一个极端的层次。」在 Chelsey 与 12 个干爹的金钱输送包养关系中，性关系也是一环，因此，卖淫和约会的界限变得模糊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsey 说，自己没有和每个干爹都发生性关系，且性爱并无涉及金钱交易。「如果我跟他们上床，那是因为我想跟他们上床。」这些干爹不曾以金钱作为发生性关系的奖励，但会送她性感内衣作为礼物。Wade 则一再强调，发生性关系并非约会中必然发生的事，应是两个成年人两厢情愿的决定。▲  在「包养」约会网页公司入口的地方，镜框里是关于 20 岁的 Jodie 和她 58 岁的 Sugar Daddy 的故事。虽不认为自己是妓女，但 Chelsey 坦然承认自己爱财：「我就是拜金女（gold digger），不觉得这有什么可耻的，」Chelsey 收起之前的笑容，冷静地说，「我很开心，男士们也很开心，双赢。」同时涉及性和金钱，并不代表这就是卖淫。美国主流约会网站 eHarmony 号称，每天有 542 对结婚的新人是通过 eHarmony 相识的。每一个注册用户需回答关于性格、个人习惯、理想对象的大量问题。网站成立 15 年来，共促成两百万对新人，且离婚率仅为 3.86%，远低于美国约 30% 的平均离婚率。eHarmony 2014 年营收 2 亿 7500 万美元，是 Wade 旗下五个网站营收总和的近十倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界最先开发约会网站的 InterActiveCorp 集团，如今占美国约会网站市场份额最高，达21.8%。旗下的 Match.com、Tinder、OKCupid 等网站，除了供人寻爱，也因强调用户外貌，被认为是寻找一夜情对象的工具。其中，Tinder 的 app 页面设计简约易明，只显示用户照片、名字和年龄，如果浏览者对此用户不感兴趣，只要向右划，此页面就不会再出现。反之，就向左划，若对方也同样感兴趣，双方即可开始对话。择偶就需指尖一划，不足一秒即可完事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 早年尝试过不少约会网站，甚至光顾婚恋中介，通通无功而返。「我的比较优势是事业与身家。」但在以颜值为先的传统约会网站汪洋中，相貌平凡的他被一划即过，沉入海底。「所以我才要设计以收入为中心的约会网站。」Wade说。▲  Brandon Wade 团队的公关经理展示其中一个SugarBaby 在推介活动时的照片。摄 : Hai Zhang他还独创了验证干爹资产、收入的功能，若干爹用户能出具税单、房产证等有效文件来证明其在网站上申报的年收入和净资产属实，他们的账户就会添上一个钻石图标，成为网站重点推荐的钻石俱乐部成员。Chelsey 坚持，真爱是结婚的必要条件。她曾经拒绝好几个事业很成功、但「有点奇怪」的干爹的求婚。「我和他们没有化学反应。」她说，未来的丈夫不一定要很多钱，只要上进、有目标。「我要成为成功女人，不依附未来的另一半。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在事业刚起步的现在，她不介意攀附几棵摇钱大树。Chelsey 把被包养当做人生的跳板。「多认识成功男人、旅行、让自己的商业梦想成真。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「将包养关系成效最大化」，是 Sugar baby 黄金法则的第八条。刚开始当 sugar baby 时，Chelsey 享受吃喝玩乐，也不怎么存钱，现在她更看重的是，干爹们给她事业上的帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「这就像一个交际网一样。」 Wade 说，有些交往没有迸发浪漫的火花，也可转而成为朋友。▲  位于美国南内华达州 Movjave 荒漠里的拉斯维加斯，既被称为「世界的娱乐之都」，又被称为「罪恶都市」(Sin City)。摄 : Hai ZhangChelsey 没有交男友，对正在交往的干爹，通通没有恋爱心动的感觉。对她来说，这或许更像是一份不牵扯个人感情、只限演戏和陪伴的工作。「我每天都在打这份工，和干爹聊天。」Sugar baby 黄金法则第二条，做好本分工作，保持耐心。能跟干爹们有深度对话当年你挑我，现在我挑你▲  最近这些年，拉斯维加斯的亚裔人口增长很快。中国游客和移民的数量增长迅猛。摄 : Hai Zhang该网站中文版「甜心有约」目前有约 15000 名干爹和 37000 名 sugar baby 用户。男女性用户数量比例约为1：2.6。中国干爹的平均年收入是 26 万美元，每月愿提供的平均包养津贴约为 15000 元人民币。中国 sugar baby 和干爹的平均年龄分别为 24 和 34 岁。 Sugar baby 可免费使用网站，干爹需每月缴费至少70美元，若选择更贵的套餐，网站还会重点推荐其页面。「中国女生应该跟我妈妈说的一样，希望交往经济能力强的男士。」Wade觉得，包养概念在中国不会水土不服，反而是顺应传统，正如他的家庭中，父母自从结婚后，就由爸爸定期支付妈妈家用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「甜心有约」目前年营业收入超过一百万美元。Wade 十分看好中国市场，他预期大中华区的营业额在一、两年来将会增至一千万美元，成为仅次于美国的第二大市场。他认为，经济充裕、追求光鲜亮丽生活的中国 Chelsey 们越来越多，他的生意大有可为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每个人都想过卡戴珊的生活。」Wade 说。▲  Brandon Wade 的公寓俯瞰拉斯维加斯著名的赌城大道。摄 : Hai Zhang网站亚洲区的公关主任 Vincent Liu 坦承，网站的约会模式源自美国文化，而中国有截然不同的文化底蕴和社会结构。「但无论中国还是美国，人们都有情感需求。」他说，中国早已存在相同概念的、定位更为敏感的网站，而「甜心有约」的优势是「安全可靠」、「高端交友」。如今，在百度上搜索「包养网站」，会得出 679 万个相关结果，包括「包养网」、「情人网」等。在「郭美美事件」后，「干爹」、「干女儿」变了味儿的新含义更是路人皆知。Wade 的家人似乎从未质疑过他这盘生意，当初给他爱情忠告的妈妈，鼓励他面对外界的批评，并要求 Wade 的妹妹入读名校，因为那样才能认识有潜力的男士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 的妹妹也曾是网站的 sugar baby，如今协助公司开发大中华市场，还转而成了包养男生的 sugar mummy。接受记者采访时，Wade掏出手机，展示妹妹与一个壮硕年轻的男士约会时的合照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 的爸爸对此也没有异议，他认为网站的包养概念无可厚非。「每个人都想跟成功、有钱和漂亮的人交往，只是很少人愿意承认。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他同样看好中国市场，认为道德观和婚恋观也会演变，不会成为包养约会网站长期发展的障碍。「旧思维如果不能适应当今世界的新生活方式，就没有必要死守。」这位 74 岁的父亲说：「以前中国的婚姻还都是父母包办呢，甚至孩子还没出生就把婚事定下来了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「在意金钱、诚实地说出自己想要什么、愿意付出什么的人，我会推荐他们用我的约会网站。」Wade 说，在美国，金钱问题是夫妻离婚的主要原因之一，而在他的网站上，约会双方一开始就摊开来谈金钱问题，未雨绸缪。在他看来，这样的约会方式，是为出手大方而生性害羞的男士量身订造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「如果在二十年前就有这样的工具，或许我当时就不会那么孤单了」，Wade 说。Wade 对拉斯维加斯的灯红酒绿兴趣缺缺。下班后，他通常会直接回到他居住的高级公寓，瘫坐在松软的沙发上，面对着巨大的电视屏幕，看看新闻和剧集。有时，他会打开落地窗，独自靠在阳台上发呆，俯瞰夜色中的车水马龙，感叹：「喔，外面还有人，不是只有我一个。」除此之外，这里的五光十色似乎与他没有丝毫关系。Wade 平常不在赌场、酒吧、秀场流连，生活中家与公司两点一线。被问到在休闲时间有何消遣时，他思考了片刻，说：「工作。我旅行的时候也在工作。」接着突然灵机一动：「喔！还有去健身房。真的就是全部了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 选择拉斯维加斯为公司总部所在地，纯粹是出于税收和租金低廉的商业考量。他后来才察觉，企业和「罪恶之城」拉斯维加斯的文化也挺契合的，不会鹤立鸡群。「我们不是这个城市中最罪恶的生意。」Wade 最喜欢拉斯维加斯是个不夜城，半夜饿了，能在通宵营业的餐厅填饱肚子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的客厅里散落着杂物，餐桌上有午饭吃剩的中式快餐外卖，洗碗水池里放着几副脏碗筷，厨房流理台倒是一尘不染。卧室里的双人床，只有一则的床铺掀开了。这像是一个单身汉的家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「最近太太不在，家里有点乱。」Wade 带着歉意说。曾经的爱情白痴，如今娶了一个比他小 15 岁的乌克兰美娇娘。他终于学会了与漂亮女生打交道，总结出的秘诀是：熟能生巧。他说，被拒绝多了，脸皮越厚，和女生交往时就越自在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugar baby 们曾是他的时尚搭配启蒙老师。「我们一起逛街时，她们会把衣服往我身上放，『啊这个你穿起来一定很好看！』」Sugar baby 还改变了他原本保守的消费观。「她们跟我说，『这个钱对你微不足道，却能给我带来那么大的快乐。』」Wade 说，现在他舍得花钱，但他绝非不负责任地浪费钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我开奔驰，但不是法拉利。我不戴名表，以后或许会买个苹果手表。」除了左手无名指上设计简单的婚戒外，他手上没有戴别的首饰。Wade 说自己更愿意把钱花到「有意义的地方」，包括带家人到南极旅行，和妻子去加勒比海冲浪，以及供养她在纽约读时尚设计。他每两周搭来回八小时的飞机，到纽约探望她，并不时在 Facebook 发布与太太到米其林三星餐厅用餐的照片。「还没找到一个干爹带你去吃米其林吗？」他在内文里写。▲  Brandon Wade 在拉斯维加斯基本上是办公室－公寓两点一线。摄 : Hai Zhang这是他的第三次婚姻。「我现在的婚姻很幸福。」两人并不是因包养关系而相识，但与约会网站有关。初次见面时，她来应征公司的一份工作，Wade 是作为老板面试她。让一个新玩伴加入一对情侣，或两对情侣共享亲密时光」，在开放关系中「合乎道德地出轨劈腿欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%B8%87%E7%BE%8E%E9%87%91%E4%B9%B0%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E5%AE%9D%E8%B4%9D%E7%BA%A6%E5%90%97%3F/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%B8%87%E7%BE%8E%E9%87%91%E4%B9%B0%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E5%AE%9D%E8%B4%9D%E7%BA%A6%E5%90%97%3F/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Finding an intern in Apple</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这篇东西真是 long over due。我是去年去的 Facebook 暑期实习，今年转正的 full-time。本来应该实习完马上总结，但无奈回来后一直太忙，拖到现在入职前夕，终于感觉不能再拖必须得写出来。一来为了纪念自己终于结束了长达 11 年的大学生活，二来我喜欢分享，希望自己的经历能帮助到人。我预计会写一个系列共三（or 四）篇文章，首先是找实习经历（这篇），其次是实习经历，三是找工经历。最后如果有我时间，我会介绍一下full-time 后与 PhD 的对比。虽然我看过有不少 FB 的实习经历，但貌似没有 PhD 背景的，我可以来添砖加瓦一下。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先来点个人背景：国内 SYSU CS B.Sc，香港中文大学 CSE M.Phil, 美国 UIUC ECE PhD （fun fact，地里那篇早期的 fb 实习经历作者是我本科同学）。我的背景比较特殊一点，所以有必要介绍一下。我虽然就读于 ECE，但是个人的知识体系是建立在 CS 上的，还是偏理论那方面（我最感兴趣的是 Computability Approximation Algorithms 这些，不过充其量只是兴趣，自己没有那个天赋在这些方面有成就 :p），MS 和 PhD 阴差阳错地做起了 VLSI CAD (Computer-aided Design, a.k.a. Electronic Design Automation) 的东西，具体历程不表。别人看起来我是『做硬件的』，但我的 focus 主要是设计解决电路设计问题背景下的算法，EE/CE 的知识倒是其次。所以找起实习/工作来，总是要先跟别人解释一番。用我自己的话来说，就是 EE 壳 CS 心。这给我找回『老本行』的工作带来一点困难，因为别人看见我是 ECE 的，总是不自觉会 question 我的 match。这里的 take away 就是，找到自己的 niche point，合理包装自己。现在很流行 EE 转 CS，事实上不少 EE major 的人编程和算法能力比一些 CS major 的要扎实，但他们跟我 share the same pain point，就是如何 convince 别人（recruiter, interviewer）你拥有 CS 的 skill set。我的做法是，有一份 CV 和 一份 resume。CV 就是没有修饰过的，最平实的个人履历，找 research related positions (postdoc/faculty) 用的。而简历我有很多份，是面向 industry 的。简历和跟面试官的自我介绍里尽量强调跟 CS/IT 工作性质相关的经历与技能，（Plus: 如果可以，职位相关的技能），把别人的思路引到你想要的地方。举栗：如果你上过 Data Mining 的课，并且在找 DM 相关职位，那么完全可以把 DM 和 这门课放在简历靠前，并且和 interviewer 介绍时早点提到自己 looking for/interested in a DM related position。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;timing&quot;&gt;Timing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;找实习的 timing 很重要，我这一次找得太迟，很多地方都几乎到了 close 的时候。最理想的找实习时间是 fall semester，因为种种原因，我秋季总是很忙，所以一直没有找。等到了二月底时，fellow TA 跟我说要去 FB 实习了，我才匆匆想起该找实习了，于是临时让 FB 的朋友 refer 了一下。这里真要感谢我的 recruiter Mikel，我那么 late notice 都能给我安排面试。相比之下隔壁实验室的哥们就没那么幸运……这种时候，以及后来找工作的过程中，我还是能感觉到在 prestigious 的大学就读，reputation还是有那么点作用的。我个人的 viewpoint，是比较偏向找工作侧重看实力的，但无可否认几乎所有我碰到的 recruiter ，都让我感觉非常重视我们学校的学生。至少，学校名声是一个很好的敲门砖。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;公司&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这次的实习我一共投了 Facebook, Google, Twitter, Palantir，Apple。投的不多，一方面我个人风格比较喜欢小而精，focus usually gives the optimal outcome for me，另一方面由于找的时间迟，选择也不如别人多，而且我希望简历都是让别人给 refer 的。因为直接递简历的话，到 recruiter 手上的 turnover time 太长，除非是在 career fair 上直接递的。所以平时如果可以积累人脉，就尽量积累。我的 connection 主要来自校友或之前去实习时认识到的朋友，感谢他们，让我不需要去 career fair 上排队。我去过一次见识就再也没去了，比较火的公司都要排半小时队，感觉不是最有效率的方法（准确来说我后面去了几次 Engineering fair，不过都是搜刮 freebies 而不是投简历…）。这几间公司里，twitter 是给我印象最差的：这次的实习完全没有回音，而后来的找 full-time 过程也是回应非常慢或没有，面了两轮电面后就没消息了。这个年头竟然还是采取的『默拒』（说到这里我就想发个微信里抠鼻的表情。。。）。Palantir is just slightly better，recruiter 都是模板 email，面试官则给人比较傲慢的感觉（印度人？Anyway，咱不以最大的恶意揣测别人，而且我也有不少好朋友是印度人）。为 Google 点个赞，recruiter 异常迅猛。我跟他们解释我的 time frame 很 tight，他们就给我安排了一周后同一天的两个电面。面完非常体贴地第二天就给我消息说 pass 进入 host match 了。可惜可能是找的时间太迟（面完已经三月多了），一直没有 match 到 team。FB 则是大赞，整个 recruiting team 都让人感觉非常 professional，一直很有礼貌也很积极，让人感觉是真心为 candidate 设想。Apple 比较特殊，是我一个同学的推荐，因为比较 match，跟 manager 打了个电话就发 offer 了。虽然我是个忠(nao)实(can)用(guo)户(fen)，考虑到苹果的 notorious self-censoring，我比较喜欢去一个能自豪地跟别人说自己做了什么东西的公司。题外话：苹果的 offer package 真心高大上，寄过来的 package 纸质、包装把其他公司碾成渣渣… 但是它家的 recruiter非常 push，一直在催我签 offer，很符合 Apple 那一贯的高冷傲娇感。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;准备&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正如上面所说，我找实习的时间比较尴尬，所以准备时间不大充分。但是现在回想起来，准备不充分总好过不行动。我秋季没有找的一个原因，就是觉得自己没时间准备，但如果不去找，那就甚至没有机会了，只能像这次一样很惊险地 rush。话说回来，这种时候是很能体现一个人基本功扎实的时候，包括 coding skills，basic algorithms，CS fundamentals。对于前两者，如果平时都有 keep coding，那么准备起来就不会那么辛苦。我自己做的 research 需要 implementation &amp;amp; experiment，所以对我来说不是大问题。对于后者，我主要指的是像操作系统、编译原理、并行计算、软件工程等的 CS 核心课程。如果你是 CS 科班出身，并且本科学习时有认真学好这些课程，心中有建立起 systematic 的 syllabus，那么 review 起来应该是很简单的事情。这里值得一提的就是刷题，虽然我个人觉得这样非常应试，从长远来看会使得整个 field 鱼龙混杂。对于个人来说，如果是刷出来的结果，那么未来注定是要”还”的，而对于面试官而言，也越来越难设计好的题目。但毋庸置疑的是，在所有人都刷题的大背景下，你不刷题，只会 put yourself at an inferior situation。顺应潮流，我刷了 leetcode。大概每天花3-4小时根据 AC 率切10-15题，前后一共10天，这么做下来大概 130 题左右。虽然不多，但是我会每道题尝试做不同的解法，比如很多题目也提示你可以写递归+迭代两个 version。中间看了一点CTCI，里面的题目我不是特别喜欢，但是里面提到的解题思路非常不错（use an example, draw a simple case, pattern matching 等）。Elements of Programming Interviews 的题目我超级喜欢。尽管可能偏难，但对于学习来说，是一个非常好的资源。另外，我还花时间 review 了一下前面提到的 fundamentals。最后，我侧重复习了 Machine Learning 相关的内容，把 Andrew Ng 的 notes 和 programming exercise 过了一遍（我之前上过偏理论的课，感觉没有 Ng 的讲得 practical 和接地气），因为我这次实习想找类似的 position。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Practice makes perfect！ 准备得差不多了，你可以跟你的同学进行 mock interview。学校一般有提供这么个服务，缺点是比较 general 而无法针对专业（或者不够真实）。我们专业的一个 honor society 则有提供专门的 technical interview，反馈还不错。我也 sign up 了我们系的 grad mentoring program，给小盆友们提供过类似的服务，回报社会ヽ(✿ﾟ▽ﾟ)ノ （其实还蛮好玩的，严重考虑做个 part-time）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;流程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因为最后去的 FB，所以来详细说一下。PhD 的实习招聘流程跟 BS/MS 有点不一样，会让你先选择三个你的 top choice 方向/组。因为我兴趣是 ML （以及 CV），自然而然地就选择了 Ads, Feed, Image。接下来就是标准的两轮电面。没有什么很特殊的东西，就是基本的算法，以及 ML 相关知识。其中 ML 算是 domain knowledge，更大的情况下考察 PhD 时出现的几率会多点。老实说我有点 surprise，我并没有表现得我理想中的好，稍微有点磕磕碰碰，但最终还是很快就拿到了 offer。我感觉主要可能是以下几个原因：think out loud, 学校与个人背景, 面试官比较 nice (中国人). 后两条只是猜测，我觉得不用想太多，茶余饭后笑笑就好。而第一点，则是经过我的实践证明过的，我详细介绍一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这么多的面经里，我觉得最有用，并且我也一直坚持实践的就是 think out loud。这样做的好处就是能让 interviewer 看到你的思路。我一般会大概描述一下我的 first impression：I think this question is about XXX, and seems can be solved by YYY。如果这时候 interviewer 没有提意见，我会继续说更具体一点的想法。然后我可能会思考个大概 30 secs，在草稿纸上一边打一些草稿，同时也会说我在想什么，但这时候我不会太考虑时间效率，因为后面可以 improve，其次是至少先有个 baseline，更重要的是，这是一个 improve 的过程，使你的解题过程更翔实丰满。等到想法比较成熟了，我会 outline 一下我的 solution，并且征求意见看是不是可行：do you think this make sense? If yes, I can go ahead and code it。如果不是太 absurd，interviewer 会说 no problem，那么我就开始 code 了（这时候如果面试官如果明知这个方法很有问题也不指正，那么似乎有点不厚道）。在 coding 的过程中，我喜欢一边 code 一边说我在干啥，解释一下为什么要这么做。当然，少数面试官不喜欢这样子，会让你别墨迹，赶紧闭嘴写出来。所以这里就见仁见智了。写完 solution，我会做一个 sanity check。如果有例子，那么我就直接用 ta 给的例子，否则自己 create 一个 example 作为 input，go through 一下自己的 code。这样做的好处就是，有很大的几率你能改正一些在 code 里逻辑不对的 statement，尽管你的思路很可能是对的。这样下来，我有 95% 的 confidence 我的 code 是 work 的。我一般面试后会做笔记，经验证，这个流程出来的 code 基本上不需要或者只需要很少的修改就能编译通过并且结果正确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suppose 你已经有了第一阶段的 code。如果面试官同意你的 implementation，而其实存在更好的算法，他会让你尝试 improve。在算法框架对的前提下，identify the bottleneck。最常用的无非就是利用 Sorting/Hashing/Dynamic Programming/Memoization 来 cache 一些 result（for those unfamiliar, 你没看错，不是 memorization），2^n -&amp;gt; n^2, n^2 -&amp;gt; n log(n) -&amp;gt; n, n-&amp;gt;log(n)。比起一些需要算法 design 得很 fancy 才有好效率的题目，我更 prefer 这种题目，既可以体现 interviewee 设计与改进算法、熟练使用基本数据结构的能力，又能给 interviewer 机会对 interviewee 循循善诱，poke further 最终了解更多。我见过最好的题目，可以有很多个 version 的算法，而每个 version 都是上一个 version 的改进，并且能体现出 unique insight。比如说，一道题目可以有一个 no-brainer brute-force exponential-time algorithm，只需要稍加思考，就能进化到 n^2。而最终最 beautiful 的 O(n) solution，则需要一些 non-obvious observation。这里每做一次改进，interviewer 都能适当地给 hint。是否独立思考出来而不用给 hint，能否进化到下一个 version，都是能划分 candidate level 的一个地方。总的来说，好的面试/面试题应该能反映你解决问题的能力的一个过程，而不是简单粗暴地看你能不能码出代码的一个测试。Conversely，如果一个面试无法给你这么一个机会来表现自己的能力，那么也许这个面试设计得并不合理。这个 topic 可以讲得很深，就此打住 ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的就是，think out loud 有一个前提，就是你的英语口语要过关。如果你不能流利表达自己的想法，那么你是很难 fit in 一个 team work 的环境的。我比较惭愧的是在美国生活那么久，结识到的 native friends 寥寥无几，而实验室也没有 native speaker。所以我只能平时一有机会，都抓紧时间跟别人多用英语交谈。我比较喜欢纯正的美音，所以我有时间我也会看看 youtube 上的短视频纠正一下。想系统地学，则推荐 American Accent Training。我觉得有 Chinese accent 不是坏事，但是这很容易跟发音错误混淆。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比之下，Google 的题目则非常 interesting，很合我口味。虽然短短两小时面试，却涉及到了 OOP design, probability, statistics, linear algebra, math (real analysis), algorithm &amp;amp; data structure, multi-thread 等，不可谓不广博——一般别的公司 45 mins 面试也就问一题而已。后来找 full-time 的时候，google 的面试题也的确让我感觉是设置得在深度和广度上都是最好的。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pass 面试之后，就是标准的 team match 流程了，大概就是再跟你确定一下 interest，然后就是看看能 match 到什么 team。这个貌似没什么好说的。发了 offer 后，我稍微等了一下 google 的 host match。虽然今天的 google 已经不是 10年前那个，但周末能戴着badge去大华在本科时留下的光环还是让我决定等它一下。虽然最终没等到 match，现在看起来也不能不说其实是一件『幸运』的事情，因为没去 FB 之前，我不太了解这间公司，直到去了才被它的文化所感染并且喜欢上它（I am not alone，最近FB还被评为 #1 best company to work in, glassdoor 上员工的评分也一直很高）。正所谓祸兮，福之所倚。要真 match 到了，估计又要纠结好一阵（谁叫你丫选择困难）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在美国一共找过三次实习，教训就是，找实习一定要早做准备，be active，这样依赖运气的成分就会少点。我提倡注重平时积累总结，这样 review 起来就不会那么辛苦。这其中也包括口语，这样表达交流起来会更流畅，也是你能 think out loud 的大前提。最后，你可以尝试 mock interview 来 test 自己的 ability。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写着写着没想到能写这么长，本来想连着实习经历一起写的，只能分成两篇。看来不小心解锁了 PhD 职业的写 paper 的技能……&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 03:39:18 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/intern/2016/Finding-an-intern-in-Apple/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/intern/2016/Finding-an-intern-in-Apple/</guid>
        
        <category>intern</category>
        
        
        <category>intern</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
