<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Muja Ka!</title>
    <description>Well, happy finding you here.</description>
    <link>http://www.mujaka.com/</link>
    <atom:link href="http://www.mujaka.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 11:28:31 -0500</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Dec 2016 11:28:31 -0500</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>从清洁工到斯坦福，连谷歌都跪着叫女神，华裔女性可以有多成功？</title>
        <description>&lt;p&gt;From GirlUp微信号：iGirlUp11月15日，谷歌在旧金山召开的新闻发布会上宣布，斯坦福大学人工智能实验室主任李飞飞，已经加盟公司并将领导谷歌云计算集团旗下新成立的机器学习部门。李飞飞在图像识别领域可谓是一个家喻户晓的人物。可以毫不夸张地说，她已经是一个站在了人类智能巅峰的华裔女性，她的研究可能改变未来的人类世界！Caltech 101 和 ImageNet斯坦福大学计算机系终身教授，人工智能实验室与视觉实验室主任。主要研究方向为机器学习、计算机视觉、认知计算神经学，侧重大数据分析为主，已在 Nature、PNAS 等顶级期刊与会议上发表了 100 余篇学术论文。先后获得： 2006 年微软学者新星奖以及谷歌研究奖；2009 年 NSF 杰出青年奖；2011年3月荣获斯隆研究奖计算机科学奖；2012 年雅虎实验室学者奖以及 2014 年 IBM 学者奖；入选2015年“全球百大思想者”……但是让我们更加吃惊的是，这个牛哄哄的女孩，竟然经历过大逆袭。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;谁能想象得到：她曾经对于英文一窍不通，为了生活去做过清洁工、中餐馆收银员，帮人遛狗等工作，还到处借钱开干洗店……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;是什么给她莫大的勇气和动力，是什么让她无惧前行？1976 年，李飞飞出生于北京，后来在四川长大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在她16岁的时候，父母为了完成自己的美国梦，带着她举家移民到了美国，这也开启了李飞飞自己的美国梦。李飞飞和父母虽然父母都是知识分子，但是都不会说英文。想要理解很多本质的问题，如宇宙的起源，生命的意义等，我想要生命中拥有那种智慧。“我目睹了太多天赋异禀的斯坦福博士生却因为签证的事情困扰不已，我实在对给这些天才们设置如此多的关卡障碍这件事感到不可理喻。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;作为众多美国移民中的一员，李飞飞深知移民这条路上所要做的牺牲和强大的意志力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当她在普林斯顿大学读书时，因为没有钱，为了完成学业，她努力地做各种工作，去中国餐馆打工，给人打扫房间……&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了让她的父母在美国谋生，她四处和朋友、甚至中学数学老师借钱，买下了一家干洗店；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;为了生计，她不得不平时上课，每天下课后，她也会通过打电话来参与干洗店的工作；&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同时周末也会给家里的干洗店帮忙，接待那些来取送衣物干洗的人。早期当地的报纸上对李飞飞的一篇报道并不是每个美国移民都能实现自己的梦想，当初她随父母举家搬到大洋彼岸，“来到这个国家是为了追求梦想”就已经知道这个梦想的实现实在艰难。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1999 年，李飞飞从普林斯顿大学毕业，那时的华尔街一片辉煌，互联网泡沫的热潮接近顶峰，李飞飞接到了多家金融公司的工作邀请。然而她却没有从中选择任何一份工作来减轻家庭经济负担。李飞飞当时说道：作为中国人的女儿，我心中有强烈地要照顾好我的父母的责任感。如果高盛给我一个报酬丰厚的工作，我就会分心。虽然只要我接受了这个工作，就能缓解我父母经济上的困难。李飞飞在普林斯顿毕业那个时候，她希望能去西藏，在那儿做一年的藏药研究。这听上去是不是有些疯狂？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她的父母支持她做出了最后选择，去西藏研究藏医。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然李飞飞知道自己终将回到学校，回到科研工作中来，读博士也是她的梦想，但西藏之行并非人生插曲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在科学界，藏医与中医一样存在很多争议，但这并不妨碍李飞飞对它的兴趣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她在媒体采访中提到，作为一个科学家，藏医可以在哲学和方法论层面上给她给多的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;她非常看重具体科研项目在更大领域范围内的意义，每一项研究开始之前都要经过深思熟虑。她曾经放弃高盛的offer，追随梦想来到西藏西藏归来之后，李飞飞去了加州理工学院，攻读人工智能和计算神经科学方向的博士学位。博士期间母亲接连患上了癌症与中风，那是一段艰苦的日子，李飞飞说：我们经历了很多困难，然后一起挺过来了。既要担起生活的责任，又要对得起自己的梦想。自 2009 年以来，李飞飞一直担任斯坦福人工智能实验室和斯坦福视觉实验室的负责人，并成为了终身副教授。李飞飞在Stanford讲课在她 2014 年的简历上，有 95 篇在Nature、PNAS 等顶级期刊与会议上发表的文章和联合发表的文章有 32 篇。2015-2016 年，李飞飞署名发表的论文有 33 篇，还有一篇将在 2017 年发表在 CSCW 会议上。李飞飞觉得自己十分幸运。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“我从 2000 年开始从事计算机视觉博士研究的时候，很幸运的成为第一批赶上这股新思想的人，刚好开始用机器学习的思路来重新思考计算机视觉里重要的感知和认知的问题。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，Michael Jordan，GeoffHinton 还有 Jitendra Malik，我觉得这三个人是对我影响最深的三个人。Jitendra Malik与李飞飞的合影传承了恩师，李飞飞在斯坦福做老师的时候也是备受学生的喜爱。她在斯坦福扎根之前在普林斯顿和UIUC做过几年，有的学生一路从普林斯顿跟到斯坦福，跨越三个时区，这是怎样的爱啊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学生对于她的专业素养也是非常肯定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有个故事，到Feifei的主页上查学生去向，在一群硅谷scientist，professor中间有一个空白的，这个人去了街上，收入是其他人的总和。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那个收入是其他学生的总和的学生对于飞飞的评价是：Fei-Fei的学术水平非常厉害。她做出来的技术或者技术框架在一定时间内成为领域内的技术规范。其次，可以说“整个cv领域因她而不同”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而这个改变了cv领域的女性，最让她开心的竟然是：和我的孩子们在一起。我的研究领域是智能。我从他们身上学到了太多什么叫做智能，什么叫做“做人”。没有什么比看着这些孩子长大成人更幸福的了。当后来有人问李飞飞，你是如何克服路上这些困难的时候。她说：“我是一个拼命三郎，这是我的DNA使然”。因为在李眼里，如果总是去感叹为什么会有那么多的困难，这才是浪费时间和一件分散注意力的事情，还不如一心往前冲。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;李飞飞在接受CNN采访时说：真正生命中的最关键问题是如何充分发挥一个人的潜力，既要担待生活的责任，又要对得起自己的梦想。力量源泉，与你共勉！欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E5%88%B0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%EF%BC%8C%E8%BF%9E%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E9%83%BD%E8%B7%AA%E7%9D%80%E5%8F%AB%E5%A5%B3%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%8D%8E%E8%A3%94%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%BB%8E%E6%B8%85%E6%B4%81%E5%B7%A5%E5%88%B0%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%A6%8F%EF%BC%8C%E8%BF%9E%E8%B0%B7%E6%AD%8C%E9%83%BD%E8%B7%AA%E7%9D%80%E5%8F%AB%E5%A5%B3%E7%A5%9E%EF%BC%8C%E5%8D%8E%E8%A3%94%E5%A5%B3%E6%80%A7%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%A4%9A%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>一万美金买你一夜，宝贝约吗?</title>
        <description>&lt;p&gt;文｜冯兆音From 别处World微信号：else-world「世上没有真爱。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;说这话的人，创建了一个年营业额 3000 万美元的约会网站帝国。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我指的是，没有那种一见钟情、小鹿乱撞的『真爱』。」他把双手放在胸前，夸张地抖动了几下，模仿心跳的样子。真正的爱情，是为对方解决问题，各取所需。▲  Bramdon Wade 在回家的电梯里。在 2008 年美国地产泡沫爆破前不久，沿赌城大道建起了很多城市风格的豪华公寓楼。Brandon 的公寓就在一栋这些于 2006 年到 2007 年间建起的楼里。摄 : Hai Zhang「你好好读书，以后成功了不愁没有女朋友」， 网站的核心概念，来自于 30 年前妈妈给情窦初开的 Wade 的一个忠告。Wade 出生在一个新加坡华裔家庭，中文名字叫魏立，取「独立」的意思。他从小就是尖子生，曾获奥林匹克比赛大奖，高中毕业后考取美国麻省理工学院（MIT）物理系。但这个资优生有个难言之隐：对追求女生一窍不通。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;17 岁时，Wade 计划对心仪已久的女同学表白，却在女孩面前栽了一个大跟头。「我起身的时候，还不小心踩了她一脚！」他站起来后，脸好像烧红的铁块，又红又烫。存蓄多时的勇气，只够供他说出语焉不详的「我很害羞」。女孩全程都在大笑。「从此以后，每次远远看到她，我都掉头跑。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;硕士毕业后在科技公司谋得高薪厚职的 Wade，情路依然不顺。一不做二不休，为了帮自己找女朋友，他在 2006 年自创了以包养为主旨的约会网站，成为了第一个注册会员。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你不觉得这很符合亚洲传统的约会文化吗？男人负责宠爱女人。」Wade 说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「你一共交往过几个 sugar baby？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「太多个了。」他神秘一笑。5 岁的 Chelsey 留着金色卷发，妆容精致，穿着露出一截肚脐的紧身小背心和开衩短裙。她第一次听说 sugar baby 这个名词还只是在一年前。「我当时觉得，这听起来好奇怪啊！」Chelsey 甜笑着说。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，她很快上了瘾。「我试了第一次，之后就停不下来了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;那次，她陪一个纽约干爹吃了顿晚饭，回到家后打开手包，发现里面多了 1000 美元。在当 sugar baby 前，她曾在餐厅当侍应生，时薪为八美元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsey 与干爹们约会的这一年，收到约 25 万美元的包养津贴，她用这笔钱还清了大学学生贷款。▲  Chelsey 同时和多个 Sugar Daddy 约会。按照她的话说，这已经超过了一个全职工作。摄 : Hai Zhang据统计，美国 2015 年的大学毕业生中，有超过七成背负学贷，平均贷款达 35500 美元。Seeking Arrangement 注册的 sugar baby 中约有 140 万人是女大学生，她们每月平均收到价值 3000 美元的礼物和津贴。「当 sugar baby，向学贷说拜拜」是 Wade 团队重点推广的营销策略这个网站是一个工具，就像一把锋利的刀，可以说它危险，也可以说它有用。▲  Wade 办公室里的一个角落。摄 : Hai Zhang企图以性爱交换金钱报酬的女子也会被踢出该网站，然而，这个过滤网似乎并非天衣无缝。2013 年，一名 51 岁的 Google 高管「干爹」在自己的加州私人游艇上暴毙，陪伴在旁的 26 岁 sugar baby 被控曾为他注射海洛因，并在他对毒品产生负面反应时没有报警求救，而离开现场。经调查，该女子是职业应召女郎。Chelsey 不认为自己的行为与卖淫划等号。「我和在经济上帮助我的男人约会，就像人们交男友似的。同时和多人约会？很多人都这样做。」Chelsey 的脸上又绽开甜美的笑容。在她看来，在一般的情侣关系中，女方也常会接受男方为晚餐与旅行埋单、以鲜花和礼物献殷勤。「当然，我把这些带到了一个极端的层次。」在 Chelsey 与 12 个干爹的金钱输送包养关系中，性关系也是一环，因此，卖淫和约会的界限变得模糊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chelsey 说，自己没有和每个干爹都发生性关系，且性爱并无涉及金钱交易。「如果我跟他们上床，那是因为我想跟他们上床。」这些干爹不曾以金钱作为发生性关系的奖励，但会送她性感内衣作为礼物。Wade 则一再强调，发生性关系并非约会中必然发生的事，应是两个成年人两厢情愿的决定。▲  在「包养」约会网页公司入口的地方，镜框里是关于 20 岁的 Jodie 和她 58 岁的 Sugar Daddy 的故事。虽不认为自己是妓女，但 Chelsey 坦然承认自己爱财：「我就是拜金女（gold digger），不觉得这有什么可耻的，」Chelsey 收起之前的笑容，冷静地说，「我很开心，男士们也很开心，双赢。」同时涉及性和金钱，并不代表这就是卖淫。美国主流约会网站 eHarmony 号称，每天有 542 对结婚的新人是通过 eHarmony 相识的。每一个注册用户需回答关于性格、个人习惯、理想对象的大量问题。网站成立 15 年来，共促成两百万对新人，且离婚率仅为 3.86%，远低于美国约 30% 的平均离婚率。eHarmony 2014 年营收 2 亿 7500 万美元，是 Wade 旗下五个网站营收总和的近十倍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全世界最先开发约会网站的 InterActiveCorp 集团，如今占美国约会网站市场份额最高，达21.8%。旗下的 Match.com、Tinder、OKCupid 等网站，除了供人寻爱，也因强调用户外貌，被认为是寻找一夜情对象的工具。其中，Tinder 的 app 页面设计简约易明，只显示用户照片、名字和年龄，如果浏览者对此用户不感兴趣，只要向右划，此页面就不会再出现。反之，就向左划，若对方也同样感兴趣，双方即可开始对话。择偶就需指尖一划，不足一秒即可完事。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 早年尝试过不少约会网站，甚至光顾婚恋中介，通通无功而返。「我的比较优势是事业与身家。」但在以颜值为先的传统约会网站汪洋中，相貌平凡的他被一划即过，沉入海底。「所以我才要设计以收入为中心的约会网站。」Wade说。▲  Brandon Wade 团队的公关经理展示其中一个SugarBaby 在推介活动时的照片。摄 : Hai Zhang他还独创了验证干爹资产、收入的功能，若干爹用户能出具税单、房产证等有效文件来证明其在网站上申报的年收入和净资产属实，他们的账户就会添上一个钻石图标，成为网站重点推荐的钻石俱乐部成员。Chelsey 坚持，真爱是结婚的必要条件。她曾经拒绝好几个事业很成功、但「有点奇怪」的干爹的求婚。「我和他们没有化学反应。」她说，未来的丈夫不一定要很多钱，只要上进、有目标。「我要成为成功女人，不依附未来的另一半。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;然而，在事业刚起步的现在，她不介意攀附几棵摇钱大树。Chelsey 把被包养当做人生的跳板。「多认识成功男人、旅行、让自己的商业梦想成真。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「将包养关系成效最大化」，是 Sugar baby 黄金法则的第八条。刚开始当 sugar baby 时，Chelsey 享受吃喝玩乐，也不怎么存钱，现在她更看重的是，干爹们给她事业上的帮助。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「这就像一个交际网一样。」 Wade 说，有些交往没有迸发浪漫的火花，也可转而成为朋友。▲  位于美国南内华达州 Movjave 荒漠里的拉斯维加斯，既被称为「世界的娱乐之都」，又被称为「罪恶都市」(Sin City)。摄 : Hai ZhangChelsey 没有交男友，对正在交往的干爹，通通没有恋爱心动的感觉。对她来说，这或许更像是一份不牵扯个人感情、只限演戏和陪伴的工作。「我每天都在打这份工，和干爹聊天。」Sugar baby 黄金法则第二条，做好本分工作，保持耐心。能跟干爹们有深度对话当年你挑我，现在我挑你▲  最近这些年，拉斯维加斯的亚裔人口增长很快。中国游客和移民的数量增长迅猛。摄 : Hai Zhang该网站中文版「甜心有约」目前有约 15000 名干爹和 37000 名 sugar baby 用户。男女性用户数量比例约为1：2.6。中国干爹的平均年收入是 26 万美元，每月愿提供的平均包养津贴约为 15000 元人民币。中国 sugar baby 和干爹的平均年龄分别为 24 和 34 岁。 Sugar baby 可免费使用网站，干爹需每月缴费至少70美元，若选择更贵的套餐，网站还会重点推荐其页面。「中国女生应该跟我妈妈说的一样，希望交往经济能力强的男士。」Wade觉得，包养概念在中国不会水土不服，反而是顺应传统，正如他的家庭中，父母自从结婚后，就由爸爸定期支付妈妈家用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「甜心有约」目前年营业收入超过一百万美元。Wade 十分看好中国市场，他预期大中华区的营业额在一、两年来将会增至一千万美元，成为仅次于美国的第二大市场。他认为，经济充裕、追求光鲜亮丽生活的中国 Chelsey 们越来越多，他的生意大有可为。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「每个人都想过卡戴珊的生活。」Wade 说。▲  Brandon Wade 的公寓俯瞰拉斯维加斯著名的赌城大道。摄 : Hai Zhang网站亚洲区的公关主任 Vincent Liu 坦承，网站的约会模式源自美国文化，而中国有截然不同的文化底蕴和社会结构。「但无论中国还是美国，人们都有情感需求。」他说，中国早已存在相同概念的、定位更为敏感的网站，而「甜心有约」的优势是「安全可靠」、「高端交友」。如今，在百度上搜索「包养网站」，会得出 679 万个相关结果，包括「包养网」、「情人网」等。在「郭美美事件」后，「干爹」、「干女儿」变了味儿的新含义更是路人皆知。Wade 的家人似乎从未质疑过他这盘生意，当初给他爱情忠告的妈妈，鼓励他面对外界的批评，并要求 Wade 的妹妹入读名校，因为那样才能认识有潜力的男士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 的妹妹也曾是网站的 sugar baby，如今协助公司开发大中华市场，还转而成了包养男生的 sugar mummy。接受记者采访时，Wade掏出手机，展示妹妹与一个壮硕年轻的男士约会时的合照。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 的爸爸对此也没有异议，他认为网站的包养概念无可厚非。「每个人都想跟成功、有钱和漂亮的人交往，只是很少人愿意承认。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他同样看好中国市场，认为道德观和婚恋观也会演变，不会成为包养约会网站长期发展的障碍。「旧思维如果不能适应当今世界的新生活方式，就没有必要死守。」这位 74 岁的父亲说：「以前中国的婚姻还都是父母包办呢，甚至孩子还没出生就把婚事定下来了！」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「在意金钱、诚实地说出自己想要什么、愿意付出什么的人，我会推荐他们用我的约会网站。」Wade 说，在美国，金钱问题是夫妻离婚的主要原因之一，而在他的网站上，约会双方一开始就摊开来谈金钱问题，未雨绸缪。在他看来，这样的约会方式，是为出手大方而生性害羞的男士量身订造。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「如果在二十年前就有这样的工具，或许我当时就不会那么孤单了」，Wade 说。Wade 对拉斯维加斯的灯红酒绿兴趣缺缺。下班后，他通常会直接回到他居住的高级公寓，瘫坐在松软的沙发上，面对着巨大的电视屏幕，看看新闻和剧集。有时，他会打开落地窗，独自靠在阳台上发呆，俯瞰夜色中的车水马龙，感叹：「喔，外面还有人，不是只有我一个。」除此之外，这里的五光十色似乎与他没有丝毫关系。Wade 平常不在赌场、酒吧、秀场流连，生活中家与公司两点一线。被问到在休闲时间有何消遣时，他思考了片刻，说：「工作。我旅行的时候也在工作。」接着突然灵机一动：「喔！还有去健身房。真的就是全部了。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wade 选择拉斯维加斯为公司总部所在地，纯粹是出于税收和租金低廉的商业考量。他后来才察觉，企业和「罪恶之城」拉斯维加斯的文化也挺契合的，不会鹤立鸡群。「我们不是这个城市中最罪恶的生意。」Wade 最喜欢拉斯维加斯是个不夜城，半夜饿了，能在通宵营业的餐厅填饱肚子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的客厅里散落着杂物，餐桌上有午饭吃剩的中式快餐外卖，洗碗水池里放着几副脏碗筷，厨房流理台倒是一尘不染。卧室里的双人床，只有一则的床铺掀开了。这像是一个单身汉的家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「最近太太不在，家里有点乱。」Wade 带着歉意说。曾经的爱情白痴，如今娶了一个比他小 15 岁的乌克兰美娇娘。他终于学会了与漂亮女生打交道，总结出的秘诀是：熟能生巧。他说，被拒绝多了，脸皮越厚，和女生交往时就越自在了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sugar baby 们曾是他的时尚搭配启蒙老师。「我们一起逛街时，她们会把衣服往我身上放，『啊这个你穿起来一定很好看！』」Sugar baby 还改变了他原本保守的消费观。「她们跟我说，『这个钱对你微不足道，却能给我带来那么大的快乐。』」Wade 说，现在他舍得花钱，但他绝非不负责任地浪费钱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「我开奔驰，但不是法拉利。我不戴名表，以后或许会买个苹果手表。」除了左手无名指上设计简单的婚戒外，他手上没有戴别的首饰。Wade 说自己更愿意把钱花到「有意义的地方」，包括带家人到南极旅行，和妻子去加勒比海冲浪，以及供养她在纽约读时尚设计。他每两周搭来回八小时的飞机，到纽约探望她，并不时在 Facebook 发布与太太到米其林三星餐厅用餐的照片。「还没找到一个干爹带你去吃米其林吗？」他在内文里写。▲  Brandon Wade 在拉斯维加斯基本上是办公室－公寓两点一线。摄 : Hai Zhang这是他的第三次婚姻。「我现在的婚姻很幸福。」两人并不是因包养关系而相识，但与约会网站有关。初次见面时，她来应征公司的一份工作，Wade 是作为老板面试她。让一个新玩伴加入一对情侣，或两对情侣共享亲密时光」，在开放关系中「合乎道德地出轨劈腿欢迎分享到朋友圈，未经许可不得转载，&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%B8%87%E7%BE%8E%E9%87%91%E4%B9%B0%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E5%AE%9D%E8%B4%9D%E7%BA%A6%E5%90%97%3F/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/moments/2016/%E4%B8%80%E4%B8%87%E7%BE%8E%E9%87%91%E4%B9%B0%E4%BD%A0%E4%B8%80%E5%A4%9C%EF%BC%8C%E5%AE%9D%E8%B4%9D%E7%BA%A6%E5%90%97%3F/</guid>
        
        
        <category>moments</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Finding an intern in Apple</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;section&quot;&gt;前言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这篇东西真是 long over due。我是去年去的 Facebook 暑期实习，今年转正的 full-time。本来应该实习完马上总结，但无奈回来后一直太忙，拖到现在入职前夕，终于感觉不能再拖必须得写出来。一来为了纪念自己终于结束了长达 11 年的大学生活，二来我喜欢分享，希望自己的经历能帮助到人。我预计会写一个系列共三（or 四）篇文章，首先是找实习经历（这篇），其次是实习经历，三是找工经历。最后如果有我时间，我会介绍一下full-time 后与 PhD 的对比。虽然我看过有不少 FB 的实习经历，但貌似没有 PhD 背景的，我可以来添砖加瓦一下。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-1&quot;&gt;背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;先来点个人背景：国内 SYSU CS B.Sc，香港中文大学 CSE M.Phil, 美国 UIUC ECE PhD （fun fact，地里那篇早期的 fb 实习经历作者是我本科同学）。我的背景比较特殊一点，所以有必要介绍一下。我虽然就读于 ECE，但是个人的知识体系是建立在 CS 上的，还是偏理论那方面（我最感兴趣的是 Computability Approximation Algorithms 这些，不过充其量只是兴趣，自己没有那个天赋在这些方面有成就 :p），MS 和 PhD 阴差阳错地做起了 VLSI CAD (Computer-aided Design, a.k.a. Electronic Design Automation) 的东西，具体历程不表。别人看起来我是『做硬件的』，但我的 focus 主要是设计解决电路设计问题背景下的算法，EE/CE 的知识倒是其次。所以找起实习/工作来，总是要先跟别人解释一番。用我自己的话来说，就是 EE 壳 CS 心。这给我找回『老本行』的工作带来一点困难，因为别人看见我是 ECE 的，总是不自觉会 question 我的 match。这里的 take away 就是，找到自己的 niche point，合理包装自己。现在很流行 EE 转 CS，事实上不少 EE major 的人编程和算法能力比一些 CS major 的要扎实，但他们跟我 share the same pain point，就是如何 convince 别人（recruiter, interviewer）你拥有 CS 的 skill set。我的做法是，有一份 CV 和 一份 resume。CV 就是没有修饰过的，最平实的个人履历，找 research related positions (postdoc/faculty) 用的。而简历我有很多份，是面向 industry 的。简历和跟面试官的自我介绍里尽量强调跟 CS/IT 工作性质相关的经历与技能，（Plus: 如果可以，职位相关的技能），把别人的思路引到你想要的地方。举栗：如果你上过 Data Mining 的课，并且在找 DM 相关职位，那么完全可以把 DM 和 这门课放在简历靠前，并且和 interviewer 介绍时早点提到自己 looking for/interested in a DM related position。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;timing&quot;&gt;Timing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;找实习的 timing 很重要，我这一次找得太迟，很多地方都几乎到了 close 的时候。最理想的找实习时间是 fall semester，因为种种原因，我秋季总是很忙，所以一直没有找。等到了二月底时，fellow TA 跟我说要去 FB 实习了，我才匆匆想起该找实习了，于是临时让 FB 的朋友 refer 了一下。这里真要感谢我的 recruiter Mikel，我那么 late notice 都能给我安排面试。相比之下隔壁实验室的哥们就没那么幸运……这种时候，以及后来找工作的过程中，我还是能感觉到在 prestigious 的大学就读，reputation还是有那么点作用的。我个人的 viewpoint，是比较偏向找工作侧重看实力的，但无可否认几乎所有我碰到的 recruiter ，都让我感觉非常重视我们学校的学生。至少，学校名声是一个很好的敲门砖。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-2&quot;&gt;公司&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这次的实习我一共投了 Facebook, Google, Twitter, Palantir，Apple。投的不多，一方面我个人风格比较喜欢小而精，focus usually gives the optimal outcome for me，另一方面由于找的时间迟，选择也不如别人多，而且我希望简历都是让别人给 refer 的。因为直接递简历的话，到 recruiter 手上的 turnover time 太长，除非是在 career fair 上直接递的。所以平时如果可以积累人脉，就尽量积累。我的 connection 主要来自校友或之前去实习时认识到的朋友，感谢他们，让我不需要去 career fair 上排队。我去过一次见识就再也没去了，比较火的公司都要排半小时队，感觉不是最有效率的方法（准确来说我后面去了几次 Engineering fair，不过都是搜刮 freebies 而不是投简历…）。这几间公司里，twitter 是给我印象最差的：这次的实习完全没有回音，而后来的找 full-time 过程也是回应非常慢或没有，面了两轮电面后就没消息了。这个年头竟然还是采取的『默拒』（说到这里我就想发个微信里抠鼻的表情。。。）。Palantir is just slightly better，recruiter 都是模板 email，面试官则给人比较傲慢的感觉（印度人？Anyway，咱不以最大的恶意揣测别人，而且我也有不少好朋友是印度人）。为 Google 点个赞，recruiter 异常迅猛。我跟他们解释我的 time frame 很 tight，他们就给我安排了一周后同一天的两个电面。面完非常体贴地第二天就给我消息说 pass 进入 host match 了。可惜可能是找的时间太迟（面完已经三月多了），一直没有 match 到 team。FB 则是大赞，整个 recruiting team 都让人感觉非常 professional，一直很有礼貌也很积极，让人感觉是真心为 candidate 设想。Apple 比较特殊，是我一个同学的推荐，因为比较 match，跟 manager 打了个电话就发 offer 了。虽然我是个忠(nao)实(can)用(guo)户(fen)，考虑到苹果的 notorious self-censoring，我比较喜欢去一个能自豪地跟别人说自己做了什么东西的公司。题外话：苹果的 offer package 真心高大上，寄过来的 package 纸质、包装把其他公司碾成渣渣… 但是它家的 recruiter非常 push，一直在催我签 offer，很符合 Apple 那一贯的高冷傲娇感。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-3&quot;&gt;准备&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正如上面所说，我找实习的时间比较尴尬，所以准备时间不大充分。但是现在回想起来，准备不充分总好过不行动。我秋季没有找的一个原因，就是觉得自己没时间准备，但如果不去找，那就甚至没有机会了，只能像这次一样很惊险地 rush。话说回来，这种时候是很能体现一个人基本功扎实的时候，包括 coding skills，basic algorithms，CS fundamentals。对于前两者，如果平时都有 keep coding，那么准备起来就不会那么辛苦。我自己做的 research 需要 implementation &amp;amp; experiment，所以对我来说不是大问题。对于后者，我主要指的是像操作系统、编译原理、并行计算、软件工程等的 CS 核心课程。如果你是 CS 科班出身，并且本科学习时有认真学好这些课程，心中有建立起 systematic 的 syllabus，那么 review 起来应该是很简单的事情。这里值得一提的就是刷题，虽然我个人觉得这样非常应试，从长远来看会使得整个 field 鱼龙混杂。对于个人来说，如果是刷出来的结果，那么未来注定是要”还”的，而对于面试官而言，也越来越难设计好的题目。但毋庸置疑的是，在所有人都刷题的大背景下，你不刷题，只会 put yourself at an inferior situation。顺应潮流，我刷了 leetcode。大概每天花3-4小时根据 AC 率切10-15题，前后一共10天，这么做下来大概 130 题左右。虽然不多，但是我会每道题尝试做不同的解法，比如很多题目也提示你可以写递归+迭代两个 version。中间看了一点CTCI，里面的题目我不是特别喜欢，但是里面提到的解题思路非常不错（use an example, draw a simple case, pattern matching 等）。Elements of Programming Interviews 的题目我超级喜欢。尽管可能偏难，但对于学习来说，是一个非常好的资源。另外，我还花时间 review 了一下前面提到的 fundamentals。最后，我侧重复习了 Machine Learning 相关的内容，把 Andrew Ng 的 notes 和 programming exercise 过了一遍（我之前上过偏理论的课，感觉没有 Ng 的讲得 practical 和接地气），因为我这次实习想找类似的 position。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Practice makes perfect！ 准备得差不多了，你可以跟你的同学进行 mock interview。学校一般有提供这么个服务，缺点是比较 general 而无法针对专业（或者不够真实）。我们专业的一个 honor society 则有提供专门的 technical interview，反馈还不错。我也 sign up 了我们系的 grad mentoring program，给小盆友们提供过类似的服务，回报社会ヽ(✿ﾟ▽ﾟ)ノ （其实还蛮好玩的，严重考虑做个 part-time）&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-4&quot;&gt;流程&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;因为最后去的 FB，所以来详细说一下。PhD 的实习招聘流程跟 BS/MS 有点不一样，会让你先选择三个你的 top choice 方向/组。因为我兴趣是 ML （以及 CV），自然而然地就选择了 Ads, Feed, Image。接下来就是标准的两轮电面。没有什么很特殊的东西，就是基本的算法，以及 ML 相关知识。其中 ML 算是 domain knowledge，更大的情况下考察 PhD 时出现的几率会多点。老实说我有点 surprise，我并没有表现得我理想中的好，稍微有点磕磕碰碰，但最终还是很快就拿到了 offer。我感觉主要可能是以下几个原因：think out loud, 学校与个人背景, 面试官比较 nice (中国人). 后两条只是猜测，我觉得不用想太多，茶余饭后笑笑就好。而第一点，则是经过我的实践证明过的，我详细介绍一下。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在这么多的面经里，我觉得最有用，并且我也一直坚持实践的就是 think out loud。这样做的好处就是能让 interviewer 看到你的思路。我一般会大概描述一下我的 first impression：I think this question is about XXX, and seems can be solved by YYY。如果这时候 interviewer 没有提意见，我会继续说更具体一点的想法。然后我可能会思考个大概 30 secs，在草稿纸上一边打一些草稿，同时也会说我在想什么，但这时候我不会太考虑时间效率，因为后面可以 improve，其次是至少先有个 baseline，更重要的是，这是一个 improve 的过程，使你的解题过程更翔实丰满。等到想法比较成熟了，我会 outline 一下我的 solution，并且征求意见看是不是可行：do you think this make sense? If yes, I can go ahead and code it。如果不是太 absurd，interviewer 会说 no problem，那么我就开始 code 了（这时候如果面试官如果明知这个方法很有问题也不指正，那么似乎有点不厚道）。在 coding 的过程中，我喜欢一边 code 一边说我在干啥，解释一下为什么要这么做。当然，少数面试官不喜欢这样子，会让你别墨迹，赶紧闭嘴写出来。所以这里就见仁见智了。写完 solution，我会做一个 sanity check。如果有例子，那么我就直接用 ta 给的例子，否则自己 create 一个 example 作为 input，go through 一下自己的 code。这样做的好处就是，有很大的几率你能改正一些在 code 里逻辑不对的 statement，尽管你的思路很可能是对的。这样下来，我有 95% 的 confidence 我的 code 是 work 的。我一般面试后会做笔记，经验证，这个流程出来的 code 基本上不需要或者只需要很少的修改就能编译通过并且结果正确。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suppose 你已经有了第一阶段的 code。如果面试官同意你的 implementation，而其实存在更好的算法，他会让你尝试 improve。在算法框架对的前提下，identify the bottleneck。最常用的无非就是利用 Sorting/Hashing/Dynamic Programming/Memoization 来 cache 一些 result（for those unfamiliar, 你没看错，不是 memorization），2^n -&amp;gt; n^2, n^2 -&amp;gt; n log(n) -&amp;gt; n, n-&amp;gt;log(n)。比起一些需要算法 design 得很 fancy 才有好效率的题目，我更 prefer 这种题目，既可以体现 interviewee 设计与改进算法、熟练使用基本数据结构的能力，又能给 interviewer 机会对 interviewee 循循善诱，poke further 最终了解更多。我见过最好的题目，可以有很多个 version 的算法，而每个 version 都是上一个 version 的改进，并且能体现出 unique insight。比如说，一道题目可以有一个 no-brainer brute-force exponential-time algorithm，只需要稍加思考，就能进化到 n^2。而最终最 beautiful 的 O(n) solution，则需要一些 non-obvious observation。这里每做一次改进，interviewer 都能适当地给 hint。是否独立思考出来而不用给 hint，能否进化到下一个 version，都是能划分 candidate level 的一个地方。总的来说，好的面试/面试题应该能反映你解决问题的能力的一个过程，而不是简单粗暴地看你能不能码出代码的一个测试。Conversely，如果一个面试无法给你这么一个机会来表现自己的能力，那么也许这个面试设计得并不合理。这个 topic 可以讲得很深，就此打住 ;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;值得一提的就是，think out loud 有一个前提，就是你的英语口语要过关。如果你不能流利表达自己的想法，那么你是很难 fit in 一个 team work 的环境的。我比较惭愧的是在美国生活那么久，结识到的 native friends 寥寥无几，而实验室也没有 native speaker。所以我只能平时一有机会，都抓紧时间跟别人多用英语交谈。我比较喜欢纯正的美音，所以我有时间我也会看看 youtube 上的短视频纠正一下。想系统地学，则推荐 American Accent Training。我觉得有 Chinese accent 不是坏事，但是这很容易跟发音错误混淆。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;相比之下，Google 的题目则非常 interesting，很合我口味。虽然短短两小时面试，却涉及到了 OOP design, probability, statistics, linear algebra, math (real analysis), algorithm &amp;amp; data structure, multi-thread 等，不可谓不广博——一般别的公司 45 mins 面试也就问一题而已。后来找 full-time 的时候，google 的面试题也的确让我感觉是设置得在深度和广度上都是最好的。.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pass 面试之后，就是标准的 team match 流程了，大概就是再跟你确定一下 interest，然后就是看看能 match 到什么 team。这个貌似没什么好说的。发了 offer 后，我稍微等了一下 google 的 host match。虽然今天的 google 已经不是 10年前那个，但周末能戴着badge去大华在本科时留下的光环还是让我决定等它一下。虽然最终没等到 match，现在看起来也不能不说其实是一件『幸运』的事情，因为没去 FB 之前，我不太了解这间公司，直到去了才被它的文化所感染并且喜欢上它（I am not alone，最近FB还被评为 #1 best company to work in, glassdoor 上员工的评分也一直很高）。正所谓祸兮，福之所倚。要真 match 到了，估计又要纠结好一阵（谁叫你丫选择困难）。&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;section-5&quot;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我在美国一共找过三次实习，教训就是，找实习一定要早做准备，be active，这样依赖运气的成分就会少点。我提倡注重平时积累总结，这样 review 起来就不会那么辛苦。这其中也包括口语，这样表达交流起来会更流畅，也是你能 think out loud 的大前提。最后，你可以尝试 mock interview 来 test 自己的 ability。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;写着写着没想到能写这么长，本来想连着实习经历一起写的，只能分成两篇。看来不小心解锁了 PhD 职业的写 paper 的技能……&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Dec 2016 03:39:18 -0500</pubDate>
        <link>http://www.mujaka.com/intern/2016/Finding-an-intern-in-Apple/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://www.mujaka.com/intern/2016/Finding-an-intern-in-Apple/</guid>
        
        <category>intern</category>
        
        
        <category>intern</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
